# 论点与论证 argument and argumentation (Catarina Dutilh Novaes)

_首次发布于 2021 年 7 月 16 日_

论点是哲学的一个核心概念。哲学家们在论证主张时严重依赖论点，并且这些实践已经激发了对论点与论证的思考数千年。此外，论证实践也普遍存在于其他领域；它们渗透于科学探究、法律程序、教育和政治机构。论证研究是一个跨学科的研究领域，涉及哲学家、语言理论家、法学学者、认知科学家、计算机科学家和政治科学家等众多学科。本文概述了关于论证的文献，主要参考了哲学来源，同时广泛涉及其他学科的相关来源。

* [1. 术语澄清](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#TermClar)
* [2. 论证类型](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#TypeArgu)
* [2.1 推理](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#Dedu)
* [2.2 归纳](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#Indu)
* [2.3 演绎](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#Abdu)
* [2.4 类比](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#Anal)
* [2.5 谬误](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#Fall)
* [3. 论点与论证的类型](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#TypeArgu\*1)
* [3.1 对抗性和合作性论点与论证](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#AdveCoopArgu)
* [3.2 论证作为认识实践](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#ArguEpisPrac)
* [3.3 以共识为导向的论点与论证](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#ConsOrieArgu)
* [3.4 论点与论证](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#ArguConfMana)
* [3.5 结论](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#Conc)
* [4. 跨学科研究领域和社会实践中的论证](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#ArguAcroFielInquSociPrac)
* [4.1 论点与论证理论](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#ArguTheo)
* [4.2 人工智能与计算机科学](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#ArtiInteCompScie)
* [4.3 认知科学与心理学](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#CognSciePsyc)
* [4.4 语言与沟通](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#LangComm)
* [4.5 特定社会实践中的论点与论证](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#ArguSpecSociPrac)
* [5. 进一步的主题](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#FurtTopi)
* [5.1 论点与论证的不公正与善良论证](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#ArguInjuVirtArgu)
* [5.2 情感与论证](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#EmotArgu)
* [5.3 跨文化视角下的论证](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#CrosCultPersArgu)
* [5.4 论点与论证与互联网](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#ArguInte)
* [6. 结论](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#Conc\*1)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#Bib)
* [主文参考资料](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#RefeForMainText)
* [历史补充参考资料](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#RefeForHistSupp)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#Rel)

***

## 1. 术语澄清

论点可以被定义为一个复杂的符号结构，其中一些部分，被称为前提，为另一部分，即结论，提供支持。或者，论点可以被视为一个复杂的言语行为，包括一个或多个前提行为（它们支持结论的命题），一个结论行为，以及一个明示或隐含的标记（“因此”，“所以”），表明结论是由前提推导出来的（Hitchcock 2007）\[[1](https://plato.stanford.edu/entries/argument/notes.html#note-1)]。前提和结论之间的支持关系可以以不同的方式实现：前提可以保证结论的真实性，或者使其更有可能成立；前提可以暗示结论；前提可以使结论更可接受（或可断言）。

从理论上讲，论点可以被视为独立的实体，抽象出来，脱离了它们在实际人类活动中的使用环境。但根据解释目标的不同，考虑论点在人类交流实践中的实际发生也是很有收获的。用于指代论点结构的术语通常是“论证”，用于指代论点发生为交流行为的人类实践和活动的术语则是“论证”\[[1](https://plato.stanford.edu/entries/argument/notes.html#note-1)]。

论证可以被定义为为了支持主张或捍卫/质疑立场而进行的产生和交换理由的交流活动，尤其是在怀疑或分歧的情况下（Lewiński & Mohammed 2016）。可以说，它最好被看作一种“对话”，即使一个人也可以与自己“争论”，在长篇演讲或书写中（在文章或书籍中）为了一个预期但无声的观众，或者在群体中而不是在二人对话中（Lewiński & Aakhus 2014）。但是，论证是一种“特殊”的对话：事实上，我们参与的大多数对话并不是论证的实例，例如当询问某人是否知道现在几点，或者当某人分享他们的假期细节时。只有当某人在提出主张后，收到进一步支持该主张的理由的请求，或者估计自己需要进一步的证明时，才会发生论证（Jackson & Jacobs 1980; Jackson, 2019）。在这种情况下，“给出和要求理由”的对话就会发生（Brandom, 1994; Bermejo Luque 2011）。由于我们所知道的大部分都是从他人那里学到的，论证似乎是一个重要的机制，用来过滤我们接收到的信息，而不是盲目接受他人告诉我们的内容（Sperber, Clément, et al. 2010）。

论点与论证的研究与推理的研究密切相关。推理是指在仔细、反思地考虑可用信息的基础上得出结论的过程，即通过审视理由来推断新信息。根据广泛的观点，推理和论证是相关的（因为两者都涉及理由），但本质上是不同的现象：推理属于思维的心理领域，是个体通过仔细考虑理由从可用信息中推断出新信息的过程；而论证属于公共领域，涉及理由的交流，以语言或其他符号媒介表达，并面向听众。然而，一些作者提出了不同的观点，即推理和论证实际上是同一枚硬币的两面，所谓的推理在很大程度上是论证实践的内化（MacKenzie 1989；Mercier & Sperber 2017；Mercier 2018）。在本条目中，我们可以假设推理与论证之间存在密切联系，以便适当地将有关推理的研究纳入即将进行的讨论中。

## 2. 论点的类型

论点有许多种类。在其中一些论点中，前提的真实性被认为能够保证结论的真实性，这些被称为“演绎”论证。在其他论点中，前提的真实性应该使结论的真实性更有可能，但不能确保完全确定；两个众所周知的此类论证是“归纳”和“诱因”论证（皮尔斯引入的区别，参见[C.S. Peirce](https://plato.stanford.edu/entries/peirce/)）。与演绎不同，归纳和诱因被认为是扩大性的：结论超出了前提（逻辑上）所包含的内容。此外，一种在不同哲学传统中占据重要地位，但又不完全符合前面讨论的任何类别的论证是“类比”论证。本节介绍了这四种论证类型。本节最后讨论了谬误论证，即看似合理和“好”的论证，但实际上并非如此。\[[2](https://plato.stanford.edu/entries/argument/notes.html#note-2)]

### 2.1 推理

有效的演绎论证是那些前提的真实性必然导致结论的真实性的论证：如果前提为真，那么结论不可避免地是真的。具有这种特性的论证被称为演绎上有效的。如果一个有效的论证的前提也是真的，那么它被称为有效的。有效的演绎论证的例子是熟悉的三段论，例如：

> 所有人类都是生物。所有生物都是有限的。因此，所有人类都是有限的。

在一个演绎有效的论证中，只要前提为真，结论在_所有_情况下都是真的，没有例外。对这个观点稍微更加技术性的解释如下：在所有可能的世界中，只要前提成立，结论也将成立。这意味着，如果我知道演绎有效的论证的前提在给定的情况下是真实的，那么我可以毫无疑问地得出结论在该情况下也是真实的。演绎论证通常与（但有例外，比如相关逻辑）相关的一个重要特性是_单调性_：如果前提_A_和_B_演绎出结论_C_，那么任意添加一个前提_D_都不会使论证无效。换句话说，如果论证“_A_和_B_；因此_C_”是演绎有效的，那么论证“_A_、_B_和_D_；因此_C_”同样是演绎有效的。

演绎论证是熟悉的逻辑系统（如（经典）命题逻辑和谓词逻辑）以及亚经典系统（如直觉主义逻辑和相关逻辑）的研究对象（尽管在相关逻辑中，单调性的特性不成立，因为它可能导致前提和结论之间的相关性标准的违反——请参见[相关逻辑](https://plato.stanford.edu/entries/logic-relevance/)）。在这些系统中，所讨论的逻辑蕴涵关系满足必要真理保持的特性（请参见[逻辑蕴涵](https://plato.stanford.edu/entries/logical-consequence/)）。这并不奇怪，因为这些系统最初是为了捕捉一种非常特定的论证形式而设计的，即_数学_论证（证明），这一点在 Frege、Russell、Hilbert、Gentzen 等人的开创性工作中得到了体现。遵循古希腊数学中确立的范例，并以欧几里得的《几何原本》著称，数学证明中的论证步骤（至少在这个传统中）必须具有必要真理保持的特性（Netz 1999）。这个范例影响了几千年，并且仍然规范着可以被描述为“经典”数学证明观念（Dutilh Novaes 2020a），即使证明的实践也是多样的。（事实上，在数学中的论证不仅仅是演绎论证\[Aberdein & Dove 2013]。）

然而，一些哲学家认为演绎有效性和必要真理保持实际上是不同的。一些人通过熟悉的逻辑悖论（如说谎者悖论或 Curry 的悖论）得出了这个结论（Beall 2009；Field 2008；请参见[说谎者悖论](https://plato.stanford.edu/entries/liar-paradox/)和[Curry 的悖论](https://plato.stanford.edu/entries/curry-paradox/)）。还有人辩护说存在着_有条件的逻辑真理_（Kaplan 1989；Nelson & Zalta 2012），这挑战了必要真理保持的观念。也有人提出，在从前提到结论的过程中，保持的是_保证或可断言性_而不是真理（Restall 2004）。还有一些人，比如对于半矛盾逻辑的保全主义方法的支持者，认为演绎蕴涵关系所保持的是一组前提的一致性或不一致性（Schotch、Brown 和 Jennings 2009；请参见[半矛盾逻辑](https://plato.stanford.edu/entries/logic-paraconsistent/)）。然而，公正地说，演绎有效性主要是以必要真理保持的观点来理解仍然是被接受的观点。

相关地，关于演绎的证明存在一些紧迫的哲学问题，比如演绎中所涉及的必然性的确切性质（形而上学的、逻辑的、语言的、认识论的；Shapiro 2005），以及是否可能为演绎提供一个非循环的基础（Dummett 1978）。此外，人们常常指出，演绎论证不具备扩大性可能意味着它不能提供信息，这反过来又意味着它的实用性相当有限；这个问题被描述为“演绎的丑闻”（Sequoiah-Grayson 2008）。

不管怎样，自从亚里士多德在《前分析》（_Prior Analytics_）中提出了第一个完整的演绎论证和推理理论（以及相应的科学证明理论，《后分析》_Posterior Analytics_；参见[历史补充](https://plato.stanford.edu/entries/argument/supplement.html)），演绎论证一直在哲学和科学中占据着特殊的地位。演绎论证的迷人之处在于其确定性和无可置疑性。_几何学的更多_（这是斯宾诺莎引入的一个短语，用来描述他的《伦理学》的论证结构遵循“几何学风格”——参见[斯宾诺莎](https://plato.stanford.edu/entries/spinoza/)条目）在数学以外的许多领域产生了影响。然而，对演绎论证的关注可能过分偏向于其他类型的论证，这在某种程度上可能使对论点与论证的研究偏离了一个特定的方向（参见（Bermejo-Luque 2020）对演绎主义在论证研究中的批评）。

近几十年来，一种观点逐渐流行起来，即日常推理和论证很大程度上不遵循演绎论证的规范。在推理心理学中，Oaksford 和 Chater 在上世纪 80 年代就首次提出了人类推理在“野外”中本质上是概率性的，遵循贝叶斯概率的基本规范（Oaksford & Chater 2018；Elqayam 2018；参见下面的[第 5.3 节](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#CrosCultPersArgu)）。计算机科学家和人工智能研究人员也对非单调推理和论证产生了浓厚的兴趣（Reiter 1980），他们认识到，在特定的科学背景之外，人类推理往往是深具_可驳斥性_（Pollock 1987；参见[非单调逻辑](https://plato.stanford.edu/entries/logic-nonmonotonic/)和[可驳斥推理](https://plato.stanford.edu/entries/reasoning-defeasible/)条目）。因此，从这个角度来看，演绎论证可能被认为是人类整体论证实践中的例外而不是规则（Dutilh Novaes 2020a）。但也有其他人，尤其是哲学家，仍然坚持认为演绎推理和论证的使用是广泛的，并且超越了专家领域（Shapiro 2014；Williamson 2018）。

### 2.2 归纳

归纳论证是一种通过对过去实例和规律的观察，得出关于未来实例和一般原则的结论的论证。例如，对太阳每天都从东方升起的观察，可以得出明天太阳仍将从东方升起的结论，并得出“太阳总是从东方升起”的一般原则。一般来说，归纳论证是基于统计频率，从而超越最初考虑的样本案例的一般化：从已观察到未观察。在一个好的归纳论证中，即一个“有力”的归纳论证中，前提的真实性对于结论的真实性提供了一定程度的支持。与演绎有效论证相比，在归纳论证中，支持程度永远不会达到最大，因为在前提为真的情况下，结论可能是错误的。用可能世界的术语来解释，演绎有效论证中，结论在所有前提成立的可能世界中都成立，而在一个好的归纳论证中，结论在大部分前提成立的可能世界中成立。这些世界的比例可以衡量前提对结论的支持程度（参见[归纳逻辑](https://plato.stanford.edu/entries/logic-inductive/)条目）。

归纳论证在科学和其他领域已经被认可和使用了几千年。归纳的概念（希腊语中的_epagoge_）被亚里士多德理解为从个别到普遍的进展，并在他对科学方法和辩证实践的构想中占据重要地位（参见[亚里士多德的逻辑，第 3.1 节](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#IndDed)条目）。然而，在亚里士多德传统中，科学方法的演绎主义观念仍然更具影响力，受到《后分析》中科学证明理论的启发。直到现代早期的所谓“科学革命”，实验和个别案例的观察才成为科学方法论的支柱之一，这一转变与弗朗西斯·培根（1561-1626）的形象密切相关（参见[弗朗西斯·培根](https://plato.stanford.edu/entries/francis-bacon/)条目）。

归纳推理/论证在科学和日常生活中无处不在，并且在很大程度上是相当可靠的。我们周围世界的运作似乎展示了相当数量的统计规律性，这在归纳问题的文献中被称为“一致性原则”（稍后将讨论）。此外，有人认为从先前观察到的频率进行概括是人类认知最基本的原则（Clark 2016）。

然而，人们早就认识到归纳推理/论证并非没有问题。休谟在他的《人性论》中著名地提出了被称为“归纳问题”的问题的首个有影响力的表述（参见[David Hume](https://plato.stanford.edu/entries/hume/)和[归纳问题](https://plato.stanford.edu/entries/induction-problem/)的条目；Howson 2000）。休谟提出了一个问题，即归纳推理/论证的正确性基于什么，他认为必须有一个论证来确立一致性原则的有效性，以使归纳推理真正合理。他接着论证说，这个论证既不能是演绎的，因为自然的进程可能会改变，也不能是可能性的，因为可能性的论证已经预设了一致性原则的有效性，这将导致循环论证。由于这是唯一的两个选择，他得出结论，一致性原则无法通过理性论证来确立，因此归纳无法被证明合理。

对归纳论证的另一个最近有影响力的批评是 Harman 在 1965 年提出的（Harman 1965）。Harman 认为，要么枚举归纳并不总是合理的，要么它总是合理的，但构成了更一般的最佳解释推理范畴的一个无趣特例（见下一节）。总之，对于 Harman 来说，归纳不应被视为一种合理的推理形式。

鉴于归纳对科学实践的重要性，已经有许多尝试回应归纳的批评者，其成功程度各不相同。其中，对归纳问题的一个有影响力的最近回应是诺顿的归纳物质理论（Norton 2003）。但这个问题并没有阻止科学家和普通人继续广泛使用归纳。最近，使用社会类别的统计频率来推断特定个体的做法已经成为一个争议的问题，无论是在个体层面上（参见[内隐偏见](https://plato.stanford.edu/entries/implicit-bias/)条目）还是在机构层面上（例如，执法机构使用预测算法\[Jorgensen Bolinger 2021]）。这些辩论可以看作是休谟归纳问题的再次出现，现在是在社会现象领域而不是自然现象领域。

### 2.3 演绎

演绎论证是一种从少数相关事实的观察中得出结论的论证，以解释这些事实的发生（参见[演绎](https://plato.stanford.edu/entries/abduction/)条目）。演绎被广泛认为在科学和日常生活中普遍存在，以及在其他特定领域，如法律、医学诊断和可解释的人工智能（Josephson＆Josephson 1994）。事实上，一个很好的演绎例子是法庭上检察官的结案陈词，他在总结可用证据后得出结论，即最合理的解释是被告必须犯下了他们被指控的罪行。

与演绎不同，诱因推理并不一定保持真实性：在上述例子中，被告人最终可能仍然无罪，而是由其他意外现象导致证据出现。但是，诱因推理与归纳有着显著的不同之处，它不仅涉及先前观察的概括以进行预测（尽管它也可能涉及统计数据），而且通常是向后看的，即试图解释已经发生的事情。关键概念是将表面上独立的现象或事件联系起来，作为彼此解释和/或因果关联的证据，这在纯粹归纳论证中是缺失的，后者仅仅依赖于观察到的频率。在认知上，诱因推理利用了人类寻求现象（因果）解释的众所周知的倾向（Keil 2006）。

如前所述，演绎和归纳被认为是重要的论证类别已有千年之久；相比之下，诱因推理的概念则较为晚出现。然而，需要注意的是，解释性论证本身并不是后来者；事实上，亚里士多德对科学论证的概念正是基于解释原因的概念（参见[Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/)条目）。较为近期的是将诱因推理概念化为一类特殊论证以及引入该术语。该术语由皮尔斯引入，作为与演绎和归纳不同的第三类推理：对于皮尔斯来说，诱因推理被理解为形成解释性假设的过程，从而引发新的思想和概念（而对于他来说，演绎和归纳不能引发新的思想或理论；参见[Peirce](https://plato.stanford.edu/entries/peirce/#dia)条目）。因此，诱因推理涉及到“发现”的背景，这种情况下它是否对应于论证的实例并不清楚。然而，在现代意义上，诱因推理涉及到“证明”的背景，因此使用“诱因推理论证”这一说法是合适的。现在，诱因推理论证通常被理解为“最佳解释推理”（Lipton 1971 \[2003]），尽管一些作者认为有充分的理由区分这两个概念（Campos 2011）。

虽然诱因推理背后的主要思想似乎足够简单，但更准确地解释诱因推理的工作方式是一个复杂的问题（参见[abduction](https://plato.stanford.edu/entries/abduction/)条目）。此外，诱因推理是否总是或普遍可靠和有力也不清楚。人类似乎有一种倾向，过度追求因果解释，并经常在没有发现简单性的情况下寻求简单性（Lombrozo 2007；但参见 Sober 2015 关于科学推理中简洁性的重要性）。在诱因推理的证明方面，也存在一些与其合理性有关的哲学担忧，特别是在科学背景下；对于诱因推理/最佳解释的一个有影响力的批评是由范弗拉森提出的（Fraassen 1989）。一个常见的关注点是解释优越性与真实性之间的联系：我们是否有权利仅基于它是现象的一个好（甚至是最好的）解释而得出诱因推理的结论是真实的？似乎没有哲学上的先验理论化能够为从解释优越性到真实性的跃迁提供正当的理由。相反，诱因推理的支持者往往提供经验证据的论证，以显示诱因推理往往是一条可靠的推理规则。在这个意义上，诱因推理和归纳是可比较的：它们被广泛使用，基于非常基本的人类认知倾向，但它们引发了许多困难的哲学问题。

### 2.4 类比

类比论点基于这样的观点：如果两个事物相似，那么对其中一个事物的真实性也很可能适用于另一个事物（参见[类比和类推推理](https://plato.stanford.edu/entries/reasoning-analogy/)）。类比论点广泛应用于人类活动的不同领域，例如在法律背景下（参见[法律推理中的先例和类比](https://plato.stanford.edu/entries/legal-reas-prec/)）。举个例子，以反对以非人类动物作为食物消费的论点为例：如果外星物种以人类作为食物进行养殖，那是错误的；因此，通过类比，我们人类以非人类动物作为食物进行养殖也是错误的。这个普遍的观点可以用以下模式来表达（改编自[类比和类推推理](https://plato.stanford.edu/entries/reasoning-analogy/)的条目；_S_是源领域，_T_是类比的目标领域）：

1. _S_在某些（已知的）方面与_T_相似。
2. _S_具有进一步的特征_Q_。
3. 因此，_T_也具有特征_Q_，或者与_Q_相似的某个特征_Q_。

第一个前提建立了两种情况、对象、现象等之间的类比。第二个前提陈述了源领域具有某个属性。因此，结论是目标领域也具有这个属性，或者具有相应的合适对应物。虽然信息丰富，但这个模式并不能区分好的类比论证和不好的类比论证，因此在解释什么是好的类比论证方面并没有提供太多的帮助。实际上，有争议的情况通常涉及前提 1，特别是关于_S_和_T_是否在某种程度上足够相似，这种相似性与是否具有特征_Q_相关。

类比论点广泛存在于所有已知的哲学传统中，包括三个主要的古代传统：希腊、中国和印度（参见[历史补充](https://plato.stanford.edu/entries/argument/supplement.html)）。类比在古希腊哲学文本中随处可见，例如在柏拉图的对话录中。例如，在《哥吉亚斯》中，修辞的技巧被比作烘焙点心-诱人但最终不健康-而哲学则对应于医学-潜在的痛苦和不愉快，但对灵魂/身体有益（Irani 2017）。亚里士多德在《先验分析》和《论题》中广泛讨论了类比（参见[类比和类比推理条目的第 3.2 节](https://plato.stanford.edu/entries/reasoning-analogy/#AriThe)）。在古代中国哲学中，类比占据了非常重要的地位；事实上，它可能是中国思想家主要的论证形式。墨家思想家对类比论点特别感兴趣（参见有关[中国早期哲学中的逻辑和语言](https://plato.stanford.edu/entries/chinese-logic-language/)、[墨家主义](https://plato.stanford.edu/entries/mohism/)和[墨家经典](https://plato.stanford.edu/entries/mohist-canons/)的条目）。在拉丁中世纪传统中，类比也受到了持续的关注，特别是在逻辑、神学和形而上学领域（参见[中世纪类比理论的条目](https://plato.stanford.edu/entries/analogy-medieval/)）。

类比论点继续在哲学讨论中占据核心地位，过去几十年中一些最重要的哲学论证都是类比论点，例如，贾维斯·汤姆森（Jarvis Thomson）所提出的小提琴手论证据称堕胎是可容许的（Thomson 1971），以及西尔的中文房间论证据称计算机无法展示真正的理解（参见[中文房间论证的条目](https://plato.stanford.edu/entries/chinese-room/)）。（请注意，这两个论证通常被描述为思想实验\[参见[思想实验的条目](https://plato.stanford.edu/entries/thought-experiment/)]，但思想实验往往基于类比原则，以寻求超越思想实验本身的观点。）类比论点的致命弱点可以通过这两个例子来说明：这两个论证都受到了批评，理由是源领域（与小提琴手断开连接的可容许性；中文房间中的无理解）与目标领域（堕胎；数字计算机和人工智能）之间所声称的相似性不足以推断出源领域的属性。

总之，虽然总体上类比论点可能比其他三种讨论的论点产生较低的说服力，但它们在专业圈子和日常生活中被广泛使用。它们引起了不同学科的学者们的关注，并仍然是研究的重要对象（参见[类比和类比推理的条目](https://plato.stanford.edu/entries/reasoning-analogy/)）。

### 2.5 谬误

在过去的几个世纪中，被广泛研究的论点类型之一是看似合理但实际上并非如此的论点，被称为“谬误的论点”。从早期开始，对这类论点的调查在亚里士多德逻辑传统中占据了重要地位，特别是受到他的著作《诡辩论证》的启发（参见[历史补充](https://plato.stanford.edu/entries/argument/supplement.html)）。思想是，要进行良好的论证，仅仅能够产生和识别出好的论点是不够的；同样重要（甚至可能更重要）的是能够识别他人的错误论点，并避免自己产生错误论点。这在棘手的情况下尤为真实，即看似合理但实际上并非如此的论点，即谬误。

一些众所周知的谬误类型包括（详见[谬误条目](https://plato.stanford.edu/entries/fallacies/)进行更广泛的讨论）：

* 词义模糊谬误，当辩论者利用至少在一个论点中出现两次的术语或短语的歧义来得出无根据的结论时发生。
* 过问问题谬误，当一个论证的前提和结论是同一个命题，但表述方式不同。
* 依赖权威谬误，当一个主张通过引用权威来支持，而不是提供支持它的理由时。
* 人身攻击谬误，涉及将争论者的负面方面或他们的处境用来反驳他们所提出的观点。
* 错误类比谬误，当类比被用作论证时，源领域和目标领域之间没有足够的相关相似性（如上所述）。

除了它们（被假定的？）在教授辩论技巧方面的用处之外，关于谬误的文献引发了一些重要的哲学讨论，例如：什么决定了一个论证何时是谬误，或者是一个合理的论证？（参见下面的[第 4.3 节](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#CognSciePsyc)关于谬误的贝叶斯解释）是什么导致某些论证成为谬误？专注于谬误是否是一种有用的论证方法？（Massey 1981）尽管偶尔受到批评，谬误的概念仍然是研究论证和论证的核心。

## 3. 论点与论证的类型

就像有不同类型的论点一样，根据参与者的交流目标和背景条件，存在不同类型的论证情境。论证可能发生在人们试图在异议的情况下达成共识时，也可能发生在科学家彼此讨论他们的研究结果时（仅举两个例子）。论证参与的具体规则可能因这些不同类型的论证而有所不同。

最近的文献中广泛讨论的一个相关观点是论证的功能。\[[3](https://plato.stanford.edu/entries/argument/notes.html#note-3)] 争论的目的是什么？虽然人们通常认识到论证可能具有多种功能，但不同的作者往往会强调某些功能，而忽视其他功能。本节概述了关于论证类型及其功能的讨论，表明论证是一个多方面的现象，在不同情况下有不同的应用。

### 3.1 对抗性与合作性论证

过去几十年的文献中，一个受到广泛关注的问题是论证活动是主要对抗性的还是主要合作性的。实际上，这个问题对应着两个子问题：_描述性_问题，即论证实例总体上是主要对抗性的还是合作性的；以及_规范性_问题，即论证_应该_是（主要）对抗性的还是合作性的。一些作者对描述性问题回答“对抗性”，对规范性问题回答“合作性”，从而指出了实践和规范理想之间存在的差异，这种差异需要得到纠正（或者他们声称如此；Cohen 1995）。

一个例子是：最近，一些极右派的网络名人主张论证可以用来压倒对手，正如白人至上主义者 S. Molyneux 在他的著作《论证的艺术：西方文明的最后防线》（2017）中所描述的那样。这种激进的做法反映了将论证视为一种竞争或战斗的观念，其中目标是“得分”和“击败对手”。批评（过度）对抗性论证实践的作者包括（Moulton 1983；Gilbert 1994；Rooney 2012；Hundleby 2013；Bailin & Battersby 2016）。其中许多（但不是全部）作者特别从女性主义的角度提出了批评（参见[女性主义对论证的观点](https://plato.stanford.edu/entries/feminism-argumentation/)）。

对抗性论证的女性主义批评挑战了将论证视为一种竞争形式的理念，其中男性编码的侵略和暴力价值观占主导地位（Kidd 2020）。对于这些作者来说，这种理念鼓励了过度使用强硬手段的论证表演。侵略性论证的实例反过来产生了一系列问题：认识论后果——通过对抗性论证无法最好地追求真理，以及道德/伦理/政治后果——这些做法排除了许多人参与论证交流，特别是那些侵略行为不构成社会可接受行为的人（尤其是女性和其他社会弱势群体）。这些作者捍卫了将论证视为一种合作、培育活动的替代观念（Gilbert 1994；Bailin & Battersby 2016），这些观念传统上是女性编码的价值观。关键是，他们认为对抗性论证的观念是_可选的_，坚持认为替代观念同样合法，并且应该被采纳和培养。

相比之下，其他人认为，适当理解时，对抗性实际上可以被视为论证的一个组成部分，事实上也是可取的（Govier 1999；Aikin 2011；Casey 2020；但请注意，这些作者各自对论证中的对抗性提出了不同的解释）。这些作者对上述描述性和规范性问题都回答了“对抗性”。一个总体主题是需要区分（过度的）侵略性和对抗性本身。例如，Govier 区分了辅助（负面的）对抗性和最小对抗性（Govier 1999）。这种想法是，虽然女性主义对论证中过度侵略的批评是正确的，但是以不同方式构思和实践的对抗性论证不一定会像更极端的好战论证版本那样产生不利后果。此外，对于这些作者来说，论证中的对抗性根本不是可选的：它是论证实践的固有特征，但这些实践也需要合作和一致的背景，例如对接受的推理规则的共识。

但最终，对抗性和合作性论证观念之间的假定对立可能只是表面上的。例如，可以主张实际的论证交流应在不同程度上是对抗性或合作性的，因为不同情境需要不同类型的论证（Dutilh Novaes 即将发表）。实际上，鉴于论证的多样化用途，也许我们不应该寻求一个适用于所有不同情境和场合的模式来进行论证。

### 3.2 论点与论证作为认识实践

当我们将论证视为一种认识实践时，我们认为其主要目的是改善我们的信念和增加知识，或促进理解。参与论证可以是获取更准确信念的一种方式：通过批判性地审查支持和反对某个立场的理由，我们能够淘汰较弱、理由不充分的信念（可能是错误的），并得到更强、合理的信念（可能是真实的）。从这个角度来看，参与论证的目标是“学习”，即改善自己的认识立场（与争论“获胜”相对，参见（Fisher＆Keil 2016））。事实上，论证通常被认为是“有助于真理”的（Betz 2013）。

论证可以是一种认识上有益的过程的观念与哲学本身一样古老。在每个重要的历史哲学传统中，论证被视为哲学思考的重要组成部分，因为它可以用来追求真理（事实上，这是柏拉图对索菲斯特人的批评的核心，他们过分关注说服而忽视真理（Irani 2017；参见[历史补充](https://plato.stanford.edu/entries/argument/supplement.html)）。最近，支持论证的认识论方法的倡导者包括（Goldman 2004；Lumer 2005；Biro＆Siegel 2006）。阿尔文·戈德曼用以下术语概括了这个普遍观念：

良好论证的规范主要致力于促进真实言辞的传播和揭示虚假，无论是有意还是无意的。\[...] 良好论证的规范是一种鼓励通过真诚、不懈怠和相互纠正的言辞交流来交换真理的实践的一部分。（Goldman 1994: 30）

当然，至少在理论上，按照这些方式与自己进行辩论，权衡立场的利弊是可能的。但是，许多哲学家，尤其是约翰·斯图尔特·密尔，认为涉及真正意见不合的人之间的_人际_辩论情境最能实现辩论的认识潜力，以改善我们的信念（他在《论自由》（1859 年）中阐述了这一观点；请参阅[约翰·斯图尔特·密尔](https://plato.stanford.edu/entries/mill/)条目）。当我们的观念受到与我们意见不合的人的挑战时，我们被迫更加深入和批判地考虑自己的信念。结果是，那些经受住了批判挑战的信念将比我们在此类交流之前持有的信念更加坚实。因此，持不同意见者通过对自己不同意的立场采取批判性立场，迫使我们保持认识论警觉，而不是对现有的根深蒂固的信念感到过于舒适。根据这种观念，辩论者通过对立立场采取对抗性的批判立场来相互合作。

辩论旨在提高认识的观点在许多方面都很有吸引力，但是在许多现实情况下，这是否反映了辩论的实际结果还是值得怀疑的。实际上，似乎往往我们在辩论时并不像密尔那样：我们不倾向于以开放的心态接受异议意见。事实上，有相当多的证据表明，在大多数现实情况下，辩论实际上并不是改变观念的一种非常有效的手段（Gordon-Smith 2019）。人们通常不愿意改变对根深蒂固信念的看法，因此当面对与这些信念相矛盾的论证或证据时，他们往往要么回避，要么贬低论证的来源不可靠（Dutilh Novaes 2020c）——这也被称为“确认偏见”现象（Nickerson 1998）。

特别是那些威胁到我们核心信念和归属感的论点（例如政治信仰），通常会引发各种动机推理（Taber＆Lodge 2006; Kahan 2017），即人们在没有适当参与其内容的情况下直接拒绝这些论点。相关地，在选择众多选项时，人们倾向于青睐能够证实其现有观点的内容和来源，从而产生所谓的“回音室”和“认识泡沫”（Nguyen 2020）。此外，有些论点可能具有欺骗性，看起来是有效的，但实际上并非如此（Tindale 2007; 参见[谬误](https://plato.stanford.edu/entries/fallacies/)条目）。由于我们大多数人可能并不擅长发现谬误的论点，尤其是那些支持我们已有信念的论点，参与论证实际上可能通过用错误的论证说服我们得出错误结论，从而“降低”我们信念的准确性（Fantl 2018）。

总之，尽管米尔和许多其他人持乐观态度，但似乎参与论证并不会自动改善我们的信念（即使在某些情况下可能会发生）。\[[4](https://plato.stanford.edu/entries/argument/notes.html#note-4)]然而，可以主张，论证的认识论方法可以作为为论证实践提供“规范理想”的目的，即使它并不总是对混乱的现实世界中的这些实践进行描述性准确的说明。此外，至少有一些具体的论证实例，特别是科学领域的论证（参见[第 4.5 节](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#ArguSpecSociPrac)），似乎提供了以认识为导向的论证实践的成功范例。

### 3.3 以共识为导向的论证

论点与论证文献中的另一个重要流派是将“共识”视为论证过程的主要目标的理论：消除或解决（表达的）意见差异。普拉格马辩证法传统是这一流派的一个重要代表（Eemeren＆Grootendorst 2004）。这些以共识为导向的方法是由人类生活的社会复杂性以及将论证归因于社会协调的角色所驱动的。由于人类是社会动物，他们经常需要与其他人合作才能成功完成某些任务，因此他们必须有机制来调整他们的信念和意图，进而调整他们的行动（Tomasello 2014）。这种思想认为，论证将是这种调整的特别适当机制，因为通过交换理由，意见差异减少的可能性更大（Norman 2016）。这可能正是因为论证将是追踪真理和避免谬误的良好方式，正如前一节所讨论的；通过参与相同的认识过程，即交换理由的过程，论证情境中的参与者将会趋于一致地接近真理，因此结果也将是他们彼此达成一致。然而，以共识为导向的观点不一定预设论证具有真理导向性：论证的这些实例的最终目标是社会协调，而追踪真理并非必要条件（Patterson 2011）。

特别是，“审议民主”的概念被视为在追求共识的论证实践上至关重要（Fishkin 2016；参见“[民主](https://plato.stanford.edu/entries/democracy/)”词条）。在审议民主中，为了决策具有合法性，必须先进行真实的公共审议，即对不同选项的利弊进行讨论，而不仅仅是投票中出现的偏好的聚合。此外，在民主审议中，当无法达成完全共识时，参与方可以选择妥协解决方案，例如基于联合的政治体制。

一个特别理解的审议民主的重要理论家是于尔根·哈贝马斯，他的“法律与民主的话语理论”在很大程度上依赖于发生在他所称之为“公共领域”的政治正当化和论证实践（Habermas 1992 \[1996]；1981 \[1984]；参见“[哈贝马斯](https://plato.stanford.edu/entries/habermas/)”词条）。他从政治允许人们生活的集体组织的观点出发，包括他们将要遵守的共同规则。政治论证是一种交流实践，因此一般适用于交流实践的一般性假设也适用于此。然而，还有其他假设也适用（Olson 2011 \[2014]）。特别是，进行审议的参与者必须接受任何人都可以参与这些话语实践（民主审议应具有包容性），并且任何人都可以提出和质疑在公共领域中提出的主张（民主审议应具有自由性）。他们还必须将彼此视为具有平等地位，至少在审议的目的上（民主审议应具有平等性）。反过来，哈贝马斯观点的批评者认为它是不现实的，因为它预设了一个理想的情况，即所有公民都受到平等对待并以善意参与公共辩论（Mouffe 1999；Geuss 2019）。

更一般地说，似乎只有在相当特定的条件下，论点与论证才能可靠地导致共识（正如对论证情境进行形式建模所暗示的（Betz 2013；Olsson 2013；Mäs＆Flache 2013））。共识导向的论证似乎在合作环境中效果良好，但在冲突情况下效果不佳（Dutilh Novaes 即将发表）。特别是，讨论各方必须已经达成相当程度的背景共识，尤其是对于什么算作合法论证或有说服力证据的共识，才能通过论证和研讨达成共识。在深度分歧的情况下（Fogelin 1985），论证导致共识的潜力似乎非常有限。相反，在许多现实情况下，论证往往导致相反的结果；人们在进行论证后更加不同意彼此（Sunstein 2002）。这就是众所周知的“群体极化”现象，即在群体讨论后，群体成员的初始立场或倾向变得更加极端（Isenberg 1986）。

实际上，可以说论证往往会产生或加剧冲突和对立，而不是导致意见分歧的解决。此外，对共识的关注可能会加强和延续社会中现有的不平等权力关系。

> 在一个不公正的社会中，所谓的合作理由交换实际上延续了压迫的模式。（Goodwin 2007: 77）

这个普遍观点已经被一些政治思想家提出（例如，Young 2000），他们强调了以共识为导向的政治讨论的排斥性含义。结果是，共识不仅可能是辩论的一个不切实际的目标；在许多情况下，它甚至可能不是一个_可取的_目标（例如，当存在巨大的权力失衡时）。尽管存在这些担忧，但在文献中，辩论的主要目标是追求共识的观点仍然具有影响力。

### 3.4 论点与论证与冲突管理

最后，一些作者将论证归因于管理（已存在的）冲突的潜力。从某种意义上讲，刚才讨论的以共识为导向的论证观点是冲突管理论证的一个特例，基于这样的假设：管理冲突和分歧的最佳方式是追求共识，从而_消除_冲突。但是，冲突可以以不同的方式进行管理，其中并非所有方式都会导致共识；实际上，一些作者认为，即使明确的目标不是达成共识，论证也可以帮助缓解冲突。重要的是，将冲突管理（或其变体）视为论证的功能的作者在对论证的价值的整体评价上存在差异：有些人认为它至多是徒劳无益，至少是破坏性的\[[5](https://plato.stanford.edu/entries/argument/notes.html#note-5)]，而其他人则将论证在冲突管理中赋予更积极的作用。

这个范畴还包括了一些作者讨论（并批评）的论点与论证的概念化（Cohen 1995; Bailin & Battersby 2016）；在这种情况下，冲突不是被管理，而是通过论证来_实施_（可能还会加剧）。从这个角度来看，论证的功能与组织竞争性活动（如体育运动甚至战争，有适当的规则）的功能基本上没有什么不同（Aikin 2011）。

当冲突出现时，人们有各种选择：他们可以选择不参与，而是选择逃避；他们可以进入全面战斗状态，包括身体攻击；或者他们可以选择介于战斗或逃避极端之间的方法。论证可以被合理地归类为一种中间的回应：

> \[论证]实际上是一种和平主义形式——我们用言辞而不是剑来解决争议。通过论证，我们以最尊重那些持不同意见的人的方式解决争议——我们不买通他们，不威胁他们，也不打败他们使其屈服。相反，我们给他们提供与他们信念的真实性或虚假性相关的理由。然而，无论论证多么对抗性，它都不是轰炸。\[...] 论证是对争议的真正暴力解决方案的和平主义替代品....（Aikin 2011: 256）

这并不意味着论点与论证总是或甚至通常是处理冲突和分歧的最佳方法；相反，论点与论证至少有潜力这样做，前提是背景条件适当，并且有减轻升级的措施（Aikin 2011）。这种观点的版本可以在拥护对抗性民主和政治研讨的支持者的工作中找到（Wenman 2013；参见[女性主义政治哲学](https://plato.stanford.edu/entries/feminism-political/)条目）。对于对抗主义思想家来说，冲突和纷争是人类生活中不可避免的特征，因此无法消除；但是它们可以被管理。其中一个人是尚塔尔·穆夫（Mouffe 2000），她认为民主实践，包括论点/研讨，可以用来遏制敌意并将其转化为更具建设性的竞争形式。然而，论点本身是否足以管理冲突远非显而易见；通常需要其他形式的干预（Young 2000），因为论点被用来行使权力的风险总是存在的，而不是作为管理冲突的工具（van Laar & Krabbe 2019）。

### 3.5 结论

从对不同类型论点与论证的观察中，出现了一个多元化的画面：论点与论证被理解为为了证明主张而交换理由，在不同情境中似乎有不同的应用。然而，并不清楚一些常常归因于论点与论证的目标，比如认识论的改进和达成共识，是否实际上可以在许多现实生活情况中可靠地实现。这是否意味着论点与论证是无用和徒劳的？不一定，但这可能意味着在许多情境中，参与论点与论证并不总是最佳的回应。

## 4. 论点与论证跨学科与社会实践

论证在许多学科和社会实践中得到实践和研究；对论证感兴趣的哲学家们也可以从参与这些研究中获益良多。

### 4.1 论证理论

为了理解论证理论作为二十世纪特定研究领域的出现，有必要简要讨论之前的事件。在 19 世纪，一些旨在通过公共教育改善日常推理能力的教科书强调了逻辑和修辞问题，例如 Richard Whately 的著作（参见[谬误](https://plato.stanford.edu/entries/fallacies/)条目）。正如在[3.2 节](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#ArguEpisPrac)中所指出的，约翰·斯图尔特·密尔（John Stuart Mill）对论证及其在公共话语中的作用也有浓厚兴趣（Mill 1859），同时对逻辑和推理也有兴趣（参见[Mill](https://plato.stanford.edu/entries/mill/)和[谬误](https://plato.stanford.edu/entries/fallacies/)条目）。但是，随着 19 世纪最后几十年数学逻辑的出现，逻辑和对普通日常论证的研究分离开来，因为像弗雷格（Frege）、希尔伯特（Hilbert）、罗素（Russell）等逻辑学家主要对数学推理和论证感兴趣。因此，他们的逻辑系统并不特别适合研究日常论证，因为这不是它们的设计目的\[6]。

然而，在 20 世纪，许多作者受到形式逻辑的发展启发，扩展了逻辑工具的使用范围，以分析普通论证。这一传统的先驱是苏珊·斯特宾（Susan Stebbing），她写了可以看作是分析哲学中第一本教科书的书，然后又写了一系列旨在从哲学/逻辑角度解决日常和公共话语问题的面向广大读者的书籍（参见[Susan Stebbing](https://plato.stanford.edu/entries/stebbing/)条目）。她于 1939 年出版的《思考的目的》可以被视为批判性思维的最早教科书之一，当时广泛阅读，但在随后几十年的论证理论发展中并没有特别大的影响力。

相比之下，斯蒂芬·图尔明（Stephen Toulmin）于 1958 年出版的《论证的用途》在广泛领域产生了巨大影响，包括批判性思维教育、修辞学、演讲交流和计算机科学（甚至比在图尔明自己的原始领域哲学中更有影响力）。图尔明的目标是批评（当时广泛流行于英美哲学家中的）任何重要论证都可以用纯粹形式的演绎术语来表达的假设，使用在前几十年出现的形式逻辑系统（参见（Eemeren，Garssen 等人 2014：第 4 章）。尽管这一批评在同行哲学家中遭到了很多敌意，但最终催生了一种替代的论证方法，通常被描述为“非正式逻辑”（参见[非正式逻辑](https://plato.stanford.edu/entries/logic-informal/)条目）。这种方法旨在参与和分析日常生活中的论证实例；它认识到，虽然有用，但仅仅使用演绎逻辑的工具并不足以研究论证的复杂性和实用性。在类似的思路上，查尔斯·汉布林（Charles Hamblin）于 1970 年出版的《谬误》重新强调了（继承亚里士多德）在反思论证中谬误时辩证-对话背景的重要性，从而重新激发了对论证中谬误研究的兴趣（参见[谬误](https://plato.stanford.edu/entries/fallacies/)条目）。

在图尔明（Toulmin）大约同一时间，沙伊姆·佩尔曼（Chaïm Perelman）和露西·奥尔布雷希茨-提特卡（Lucie Olbrechts-Tyteca）正在发展一种强调其说服成分的论证方法。为此，他们转向古典修辞学理论，并对其进行改编，形成了他们所描述的“新修辞学”。他们的书《论证论：新修辞学》于 1958 年在法语中出版，并于 1969 年翻译成英文。其核心思想是：

> 由于论证旨在获得被呈述对象的认同，因此它在整体上与需要被影响的受众相关。（佩尔曼和奥尔布雷希茨-提特卡 1958 \[1969: 19]）

他们引入了有影响力的“普遍”和“特定”受众之间的区别：虽然每个论证都是针对特定个体或群体的，但普遍受众的概念作为一种规范理想，涵盖了对什么被视为合法论证的共享标准的一致认同（参见 Eemeren，Garssen 等人 2014 年：第 5 章）。

这些先驱的工作为后续的论点与论证理论研究奠定了基础。在接下来的几十年里，一种影响深远的方法是由弗兰斯·范·埃默伦（Frans van Eemeren）和罗布·格鲁滕多斯特（Rob Grootendorst）发展起来的实用辩证学传统（Eemeren＆Grootendorst 1984, 2004）。他们还创办了《论证》（_Argumentation_）杂志，这是论点与论证理论中的旗舰杂志之一。实用辩证学的发展是为了研究论证作为一种话语活动，一种作为特定交际语言活动的一部分而发生的复杂言语行为，具有特定的交际目标（“实用”指的是目标的功能性视角，“辩证”指的是交互组成部分）。对于这些作者来说，论证性话语主要是为了合理解决意见分歧。实用辩证学具有描述性和规范性两个组成部分，因此既提供了分析具体论证实例的工具，又提供了评估论证正确性和成功性的工具（参见 Eemeren，Garssen 等人 2014 年第 10 章）。

论点与论证理论中的另一位重要作者是道格拉斯·沃尔顿（Douglas Walton），他开创了论证方案方法，借鉴了形式逻辑的工具，但扩展了这些工具以处理比传统逻辑系统所涵盖的更广泛的论证（Walton，Reed，＆Macagno 2008）。沃尔顿还与埃里克·克拉贝（Erik Krabbe）合作，提出了一种有影响力的对话论证解释（Walton＆Krabbe 1995）。拉尔夫·约翰逊（Ralph Johnson）和安东尼·布莱尔（Anthony Blair）通过在温莎（加拿大安大略省）创办推理、论证和修辞研究中心以及发起《非正式逻辑》（_Informal Logic_）杂志，进一步巩固了论点与论证理论和非正式逻辑领域。他们的教材《逻辑自卫》（Johnson＆Blair 1977）也具有重要影响力。

### 4.2 人工智能与计算机科学

计算机科学和人工智能领域的论点与论证研究是一个蓬勃发展的研究领域，拥有专门的期刊，如《论点与计算》（Argument and Computation），以及定期举办的会议系列，如 COMMA（计算模型论证国际会议；参见 Rahwan＆Simari 2009 和 Eemeren，Garssen 等人 2014：第 11 章的概述）。

人工智能中论证研究的历史根源可以追溯到非单调逻辑的研究（参见[非单调逻辑](https://plato.stanford.edu/entries/logic-nonmonotonic/)条目）和可推翻推理的研究（参见[可推翻推理](https://plato.stanford.edu/entries/reasoning-defeasible/)条目）。从那时起，出现了三种主要的不同观点（Eemeren，Garssen 等人 2014：第 11 章）：理论系统观点，其重点是论证的理论和形式模型（遵循哲学和形式逻辑的传统）；人工系统观点，其目标是构建模拟或支持论证任务的计算机程序，例如在线对话游戏或专家系统；自然系统观点，通过计算工具研究论证的自然形式（例如，论证挖掘\[Peldszus＆Stede 2013; Habernal＆Gurevych 2017]，其中使用计算方法来识别大量文本中的论证结构）。

这一研究传统中的一个有影响力的方法是由 Dung（1995）的开创性工作提出的“抽象论证框架”。在此之前，人工智能中的论证研究主要是在非正式逻辑的启发下进行的，如论证方案、上下文、对话阶段和论证步骤等概念。相比之下，Dung 提出的框架中的关键概念是“论证攻击”，它被理解为一种抽象的形式关系，大致意味着可以通过另一个论证来质疑一个论证（断言被理解为没有前提的论证的特例）。然后，可以将论证表示为攻击和防御的网络：一个论证 A 可以攻击一个论证 B，而 B 反过来可能攻击进一步的论证 C 和 D（与“推翻者”概念的联系是自然的，Dung 也涉及了这一点）。

除了抽象的论点与论证之外，人工智能领域还有其他三个重要的研究方向：论点的（内部）结构；多智能体系统中的论证；以及特定任务和领域的应用（Rahwan & Siwari 2009）。结构化方法研究论点的形式特征，如论证的强度/力量（例如，一个有力的论证比一个可推翻的论证更强），论证模式（Bex, Prakken, Reed, & Walton 2003）等。多智能体系统中的论证是一个蓬勃发展的子领域，拥有自己专门的会议系列（ArgMAS），基于这样一个认识：论证是促进人工智能研究多智能体系统的人工环境中的交互的特别合适的工具（参见期刊《Argument & Computation》的特刊\[Atkinson, Cerutti, et al. 2016]）。最后，论证的计算方法在特定领域和应用方面也取得了显著进展，例如法律论证（Prakken & Sartor 2015）。最近，作为对机器学习范式的反应，可解释人工智能的概念得到了推广，并且认为论证的概念在可解释人工智能中起着基础性的作用（Sklar & Azhar 2018）。

### 4.3 认知科学与心理学

论证也是认知科学和心理学中的一个重要研究课题。这些领域的研究人员主要关注的是人们实际上如何进行论证的描述性问题，而不是他们应该如何进行论证的规范性问题（尽管其中一些人也得出了规范性的结论，例如 Hahn & Oaksford 2006; Hahn & Hornikx, 2016）。控制实验是研究描述性问题的一种方式。

在过去的 10 年里，认知科学和心理学领域对_论点与论证_进行了系统研究，这一研究显著增加。在此之前，关于推理的广泛研究被认为是个体内部过程，其中大部分是使用诸如三段论论证等任务材料进行的（Dutilh Novaes 2020b）。但由于认知科学和心理学中存在个体主义偏见（Mercier 2018），这些研究者没有明确将他们的发现与“给出和要求理由”的公共行为联系起来。直到最近，论证才开始受到这些研究者的持续关注。Hugo Mercier 及其同事（Mercier & Sperber 2017; Mercier 2018）以及 Ulrike Hahn 及其同事（Hahn & Oaksford 2007; Hornikx & Hahn 2012; Collins & Hahn 2018）的研究具有特别的影响力（另见 Paglieri, Bonelli, & Felletti 2016，这是一本包含心理学论证研究代表性概述的编辑卷）。另一条有趣的研究线索是对幼儿推理和论证能力发展的研究（Köymen, Mammen, & Tomasello 2016; Köymen & Tomasello 2020）。

Mercier 和 Sperber 提出了一种互动主义的推理观点，根据这种观点，推理的主要功能是用于社会互动，其中理由被交换，理由的接收者决定是否认为它们具有说服力，换句话说，用于论证（Mercier & Sperber 2017）。他们回顾了大量证据，表明在从前提中得出结论以扩展自己的知识方面，推理是相当有缺陷的。基于这一点，他们根据进化论的论证得出结论，推理的功能必须是不同的，确实是对人类社会性特征和接收他人信息时需要行使认知警惕性的需求的回应。这一观点开创了一个丰富的研究计划，他们与同事们已经进行了十多年，并取得了一些有趣的结果，例如，我们似乎更擅长评估他人提出的论证质量，而不是自己提出高质量的论证（Mercier 2018）。

在贝叶斯（参见[贝叶斯定理](https://plato.stanford.edu/entries/bayes-theorem/)条目）推理的背景下，Hahn 和同事将贝叶斯框架扩展到论证的研究中。他们声称贝叶斯概率提供了一个准确的描述性模型，用于解释人们如何评估论证的强度（Hahn & Oaksford 2007），以及解决与论证强度有关的规范性问题的坚实视角（Hahn & Oaksford 2006; Hahn & Hornikx 2016）。贝叶斯方法允许制定概率度量的论证强度，表明许多所谓的“谬误”实际上可能是好的论证，因为它们显著提高了结论的概率。例如，演绎无效的论证方案（如肯定后果（AC）和否定前提（DA））也可以对结论提供相当的支持，这取决于具体的内容。这种情况的程度主要取决于特定的信息背景，由先验概率分布捕捉，而不是论证的结构。这意味着，AC 的某些情况可能支持一个结论，而其他情况可能不支持（Eva & Hartmann 2018）。因此，从这个角度看，贝叶斯论证与由逻辑（例如，论证方案）启发的论证方法有着显著不同，但它们并不一定是不兼容的；它们可能是互补的视角（另见\[Zenker 2013]）。

### 4.4 语言与沟通

论点与论证主要是（尽管不是唯一）一种语言现象。因此，论点与论证在致力于语言研究的领域中得到广泛研究，如修辞学、语言学、话语分析、交际学和语用学等（参见 Eemeren、Garssen 等人 2014 年第 8 章和第 9 章）。这些领域的研究人员发展了关于论点与论证的一般理论模型，并根据语言语料库、话语分析和其他语言科学中使用的方法，研究特定领域中具体的论点与论证实例（参见编辑的专著 Oswald、Herman 和 Jacquin \[2018]，以了解不同研究方向的样本）。总体而言，语言科学中关于论点与论证的研究主要集中在各种领域中具体的论证事件上，采用的是主要是描述性而非规范性的观点（尽管其中一些研究人员也涉及规范性考虑）。

其中一些分析主要将论点和论证视为文本或独立演讲，而其他人则强调“面对面”论证的人际交流性质（参见 Eemeren、Garssen 等人 2014 年第 8.9 节）。在这一传统中，一种重要的方法是由沟通学者 Sally Jackson 和 Scott Jacobs 提出的。他们借鉴言语行为理论和对话分析，将论证视为言语行为的一种与分歧相关的扩展，通过相互认可的理由，使我们能够在沟通和协调活动方面应对分歧所带来的挑战（Jackson 和 Jacobs 1980; Jackson 2019）。此外，他们将论证的制度化实践和具体的“论证设计”（例如医学中的随机对照试验）视为通过论证改进分歧管理方法的干预措施。

另一位传播学者戴尔·汉普尔（Dale Hample）进一步论证了将论点与论证视为一种本质上的人际交流活动的重要性（Hample 2006, 2018）。这一观点允许考虑更广泛的因素，不仅仅是论点本身，还包括（主要是）参与这些过程的人们：他们的动机、心理过程和情感。它还允许提出关于个体和文化差异在辩论风格中的问题（参见下面的[第 5.3 节](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#CrosCultPersArgu)）。

另一个启发性的观点认为，辩论实践与更广泛的社会文化背景密切相关（Amossy 2009）。《辩论语境杂志》（Journal of Argumentation in Context）于 2012 年成立，正是为了推动一种语境化的辩论方法。一旦辩论不再仅仅被抽象地考虑为发生在现实生活情境中的具体实例之外，就必须认识到辩论并不是在真空中进行的；通常，辩论实践嵌入在其他种类的实践和制度中，在特定的社会文化和政治结构的背景下进行。话语分析方法特别适合于对辩论进行更广泛视角的研究，如 Ruth Amossy（2002）和 Marianne Doury（2009）等人的工作所示。

### 4.5 特定社会实践中的论证

论点与论证在许多特定的有组织社会实践中至关重要，特别是在政治、科学、法律和教育领域。相关的论证实践在各个相应的知识领域中进行研究；事实上，虽然一些普遍原则可能适用于各个领域的论证实践，但也有一些可能是特定应用和领域特有的。

正如前面提到的，论证通常被视为政治民主实践的重要组成部分，因此对政治科学家和政治理论家来说具有极大的兴趣（哈贝马斯 1992 \[1996]；杨 2000；兰德莫尔 2013；费什金 2016；参见[民主](https://plato.stanford.edu/entries/democracy/)词条）。（在这个背景下，通常使用的术语是“研讨”而不是“论证”，但从我们的目的来看，这两者可以视为大致同义。）诸如实用辩证法和图尔敏模型之类的论证通用理论可以应用于政治论证，并产生启示性的结果（沃达克 2016；穆罕默德 2016）。更一般地说，政治话语似乎具有很强的论证成分，特别是如果将论证更广泛地理解为不仅涉及理性话语（_logos_），而且还包括修辞学家所称的_感情_和_品格_（Zarefsky 2014；Amossy 2018）。但是，批评者指出，在政治背景下的论证和研讨也存在经典研讨模型的局限性（桑德斯 1997；塔利斯 2019）。

此外，科学界似乎提供了（在很大程度上）良好的论证实践示例。这些是纪律严明的集体认识活动系统，每个领域都有默许但广泛认可的论证参与规范（这并不意味着对这些规范没有争议）。数学的情况已经在上面提到过：数学证明的实践自然被理解为论证实践（Dutilh Novaes 2020a）。此外，当科学家提出一个新的科学主张时，必须用论证和证据支持，这些论证和证据很可能会使她的同行们信服，因为它们是根据广泛认可的科学方法的应用得出的（Longino 1990；Weinstein 1990；Rehg 2008；参见[科学知识的社会维度](https://plato.stanford.edu/entries/scientific-knowledge-social/)词条）。其他科学家将进一步审查提供的证据和论证，并在发现理论的某些方面不够令人信服时提出异议或关切。因此，科学可以被视为一种“给予和要求理由的游戏”（Zamora Bonilla 2006）。科学论证的某些特征似乎确保了其成功：科学家通常将其他科学家视为原则上的同行，因此（至少通常）默认情况下对其他科学家有相当程度的信任；科学基于“有组织的怀疑”原则（这是科学社会学先驱罗伯特·默顿\[Merton, 1942]引入的一个术语），这意味着要求进一步理由不应被视为个人攻击。这些可以说是因素，通过这些制度因素，将科学论证与其他领域的论证区分开来（Mercier & Heintz 2014）。但最终，科学家是整个社会的一部分，因此科学和政治论证如何交叉成为一个特别重要的问题（基彻尔 2001）。

论点与论证在另一个领域中也是至关重要的，那就是法律。法律也对应着有纪律的集体活动系统，其中有关于什么样的论点和证据被认可的规则和原则。在诉讼中（尤其是在对抗性司法系统中），通常有两方对什么是合法或公正存在分歧，基本思想是每一方都会提出最有力的论点；应该通过比较这两组论点来得出最佳判断（Walton 2002）。法律推理和论证在法学中已经被广泛研究了几十年，特别是自从罗纳德·德沃金（1977）和尼尔·麦考密克（1978）对 HLA 哈特（HLA Hart）极具影响力的《法律概念》（1961）做出回应以来。其他一些观点和方法也得到了发展，特别是从自然法理论、法律实证主义、普通法和修辞学的角度（参见 Feteris 2017 的概述）。总体而言，法律论证的特点是广泛使用类比（Lamond 2014）、演绎（Askeland 2020）和可推翻/非单调推理（Bex＆Verheij 2013）。一个有趣的问题是，法律论证是否与其他领域的论证根本不同，还是遵循相同的总体规范和规范，只是应用于法律主题（Raz 2001）。

最后，论证技巧的发展可以说是（正式）教育的基本方面之一（Muller Mirza＆Perret-Clermont 2009）。理想情况下，当学习者面对论证时，不应仅仅接受表面上的陈述，而应反思所提供的理由并得出自己的结论。因此，论证促进了独立的、批判性思维，这被视为教育的一个重要目标（Siegel 1995；参见关于[批判性思维](https://plato.stanford.edu/entries/critical-thinking/)的条目）。许多教育理论家和发展心理学家在教育环境中经验性地研究了强调论证技巧的效果，并取得了令人鼓舞的结果（Kuhn＆Crowell 2011）。特别强调论证技巧在科学教育中的作用，基于这样的假设，即论证是科学实践的关键组成部分（如上所述）；这种科学实践的特点应该在科学教育中得到体现（Driver，Newton＆Osborne 2000；Erduran＆Jiménez-Aleixandre 2007）。

## 5. 进一步的主题

论点与论证是一个多方面的现象，关于论点和论证的文献非常庞大且多样化。本文只能浅尝辄止，无法涵盖这一材料的丰富性，出于篇幅限制，许多有趣且相关的主题必须被遗漏。在本节的最后部分，将讨论一些未来研究可能引起相当关注的主题。

### 5.1 论证不公和善意论证

近年来，认识不公的概念在哲学家中引起了广泛关注（Fricker 2007; McKinnon 2016）。认识不公发生在一个人因社会类别如性别、种族、阶级、能力等偏见而在知识者身份上受到不公平对待（参见[feminist epistemology and philosophy of science](https://plato.stanford.edu/entries/feminism-epistemology/)）。文献中讨论的认识不公的主要类别之一涉及证词，被称为“证词不公”：当证词者在相关主题上的实际专业知识未得到与之相称的可信度时，就会发生这种不公平对待，这是由于偏见所致（关于可信度过剩是否也是一种证词不公，在文献中存在争议\[Medina 2011]）。

由于论证可以被视为分享知识和信息的重要机制，即具有重要的认识论意义（Goldman 2004），问题就出现了：是否可能存在与论证特定相关的认识论不公正的情况，这可以被描述为_论证不公正_，并且与其他已被认可的认识论不公正形式（如证词不公正）明显不同。Bondy（Bondy 2010）首次阐述了论证不公正的概念，该概念是根据 Fricker 的认识论不公正概念建立的，并依赖于广义认识论对论证的理解。然而，Bondy 的分析没有考虑到自 Fricker 的有影响力的工作以来已成为认识论不公正分析的核心的一些结构要素，因此似乎还需要进一步讨论论证中的认识论不公正。例如，在分歧的情况下，认识论不公正可能导致对理性论证的进一步障碍，从而导致深刻的分歧（Lagewaard 2021）。

此外，正如对对抗性方法的批评者经常指出的那样，论证也可以被用作一种压制和压迫的工具，用来压倒和贬低对话者（Nozick 1981），尤其是在特定背景下地位“较低”的对话者（Moulton 1983；参见[女性主义论证方法](https://plato.stanford.edu/entries/feminism-argumentation/)条目）。从这个角度来看，很明显，论证也可以被用来加强和加剧不公正、不平等和权力差异（Goodwin 2007）。鉴于这种可能性，并为了应对论证情境中过度攻击性的永恒风险，似乎需要一个规范性的观点来说明论证应该如何进行，以避免这些问题的结果。

其中一种方法是_德性论证理论_。德性论证理论借鉴了德性伦理学和德性认识论（参见[德性伦理学](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-virtue/)和[德性认识论](https://plato.stanford.edu/entries/epistemology-virtue/)条目），它试图从论证者的性情和品格而不是例如从论证的性质（与论证者无关）的角度来理论化如何进行良好的论证（Aberdein & Cohen 2016）。文献中确定的一些论证德性包括：愿意倾听他人（Cohen 2019）、愿意认真对待新颖观点（Kwong 2016）、谦逊（Kidd 2016）和开放心态（Tanesini 2020）。

同样地，有缺陷的论证不仅仅是以论证的结构特性（例如，谬误的论证模式）为概念化，而且还以论证者展示的缺点为基础，例如傲慢和狭隘等（Aberdein 2016）。美德论证理论现在构成了一个充满活力的研究计划，这一点可以从《Topoi》专题问题中得到证实（请参见\[Aberdein＆Cohen 2016]的介绍）。它允许对论证理论中的经典主题进行重新概念化，同时承诺提供如何更好地进行论证的具体建议。然而，它是否能完全对抗认识论不公和论证的压迫性用途，至少在更广泛的与权力动态相关的结构因素没有得到充分考虑的情况下，这是有争议的（Kukla 2014）。

### 5.2 情感与论证

在某些理想化的构想中，论证被认为是一种纯粹理性、没有情感的努力。但是，论证活动与情感反应之间的强烈联系也早已被认识到（特别是在论证的修辞分析中），并且最近已成为广泛研究的对象（Walton 1992；Gilbert 2004；Hample 2006：第 5 章）。重要的是，承认情感在论证中的作用并不意味着完全拒绝论证的“理性性”；相反，它基于对理性和情感之间严格二分的拒绝（请参见[情感](https://plato.stanford.edu/entries/emotion/)条目），以及对论证作为一个多层次人类活动的更全面的概念。

与冷静的理由交换相比，论证的实例通常始于现有的情感关系，并引发进一步的情感反应——通常是消极的攻击和敌对的反应，尽管不一定如此。事实上，有人指出，单凭论证本身就可能在之前没有冲突和摩擦的情况下引发冲突和摩擦（Aikin 2011）。这主要是因为批判性的参与和要求理由与大多数平凡的对话互动中的默认信任规范相悖，从而产生了敌对的感知。但如果论证的重点是融合与合作而不是敌对，论证也可能引发积极的情感反应（Gilbert 1997）。

论证的实例通常具有情感色彩的描述性论断并不特别有争议，尽管它值得进一步研究；在论证的实例中情感反应的细节以及如何处理它们是非平凡的（Krabbe & van Laar 2015）。更有争议的是规范性论断，即论证的实例可能或应该具有情感色彩，即情感可能或应该参与到论证过程中，即使在这种情况下可能需要调节情感而不是任其自由发展（González, Gómez, & Lemos 2019）。情感对于说服力的重要性已经被认识到了几千年（参见[亚里士多德修辞学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-rhetoric/)条目），但最近更清楚的是，情感对于选择关注和关心的事物也起着基本作用（Sinhababu 2017）。这个普遍观点似乎也适用于论证的实例。例如，Howes 和 Hundleby（Howes & Hundleby 2018）认为，与常见观点相反，愤怒实际上可以对论证的相遇产生积极的贡献。事实上，愤怒通过引起对可能被忽视的相关前提和信息的关注，在这种相遇中可能具有重要的认识论角色。（他们承认，当相遇变成全面对抗时，愤怒也可能使论证偏离轨道。）

总之，情感对于论证的作用的研究，无论是描述性的还是规范性的，已经引起了许多学者的兴趣，传统上与修辞学有关，最近也从论证作为人际交流的角度进行了研究（Hample 2006）。然而，对于情感对于论证的重要性还有很多工作要做，特别是考虑到论证应该是纯粹理性和冷静的努力的观点仍然被广泛（即使是默认地）认可。

### 5.3 论点与论证的跨文化视角

一旦我们将论证视为一种交际实践，文化因素对论证实践的影响的问题自然而然地出现了。人们在论证中的参与方式是否因其社会文化背景而存在显著的差异？还是说论证在不同文化中基本上是相同的现象？实际上，我们甚至可以问自己，论证是否实际上在所有人类文化中都存在，还是说它是特定的、偶然的背景条件的产物，因此并不是人类的普遍现象。作为比较：长期以来，人们一直认为计数的实践存在于所有人类文化中，即使在复杂程度上有所不同。但是在最近几十年中，已经表明有些文化根本不会系统地参与计数和基本算术的实践，比如亚马逊的皮拉哈人（Gordon 2004；参见[文化与认知科学](https://plato.stanford.edu/entries/culture-cogsci/)条目）。类似地，似乎论证实践的普遍性不应该被视为理所当然，而应该被视为一个合法的经验问题。（顺便说一句，有一些传闻证据表明皮拉哈人自己进行了论证性的交流\[Everett 2008]，但迄今为止，他们的论证能力尚未得到系统的调查，就像他们的数学能力一样。）

当然，论证实践的普及程度还取决于首先如何定义和操作化“论证实践”的概念。如果将其狭义地定义为与给出理由的规范化实践相对应，这些实践要求明确的标记和明确的标准来确定什么是前提、结论以及它们之间的支持关系，那么论证可能仅限于那些已经明确编码了这些实践的文化和子文化。相反，如果论证被更宽泛地定义，那么更广泛的交际实践将被视为论证的实例，因此可能会发现更多的文化参与到（被视为）论证的实践中。这意味着论证实践在不同文化之间的传播不仅是一个经验问题，还需要重要的概念输入来加以解决。

但是，如果（似乎是这样的话）论证不是严格的怪异现象，仅限于西方、受教育、工业化、富裕和民主社会（Henrich、Heine 和 Norenzayan 2010），那么跨文化论证实践的可变性问题就引发了一系列研究问题，无论是在描述层面还是规范层面上。实际上，即使在描述层面上确定了论证实践的相当大的可变性，是否应该有普遍有效的论证规范，还是特定背景下的特定规范的规范问题仍然迫切。在描述层面上，许多研究人员调查了不同的怪异和非怪异文化中的论证实践，同时也涉及文化可变性的问题（Hornikx 和 Hoeken 2007；Hornikx 和 de Best 2011）。

在这个背景下，埃德温·哈钦斯（Edwin Hutchins）1980 年的著作《文化与推理》是一项基础性工作，该书研究了巴布亚新几内亚的特罗布里安德岛民土地所有制系统（Hutchins 1980）。虽然哈钦斯将其呈现为对特罗布里安德岛民推理和推理的研究，但实际上，哈钦斯调查的是通过民族志观察和与诉讼当事人的访谈在土地法庭中的法律论证实例。这导致了一套关于土地所有制的十二个基本命题的制定，以及规定如何将这些知识应用于新的争议的转让公式。哈钦斯的分析表明，特罗布里安德岛民有一个复杂的论证系统来解决与土地所有权有关的问题，在许多意义上类似于所谓的怪异社会中的论证和推理，因为它似乎承认简单的逻辑结构（如假言演绎和假言消解）的有效性。

最近，雨果·梅西耶（Hugo Mercier）和他的同事在日本（Mercier、Deguchi、Van der Henst 和 Yama 2016）和危地马拉（Castelain、Girotto、Jamet 和 Mercier 2016）等国家进行了研究。梅西耶承认文化差异的重要性和趣味性（Mercier 2013），并坚持认为论证是一种人类普遍现象，因为论证能力和倾向是自然选择的结果，遗传编码在人类认知中（Mercier 2011；Mercier 和 Sperber 2017）。他认为迄今为止进行的跨文化研究结果证实了论证的普遍性，甚至考虑到文化差异（Mercier 2018）。

另一位在论点与论证的文化差异方面进行广泛研究的学者是传播理论家戴尔·汉普尔（Dale Hample）。他与不同的同事合作，通过调查研究的方式进行研究，参与者（通常是大学本科生）在中国、日本、土耳其、智利、荷兰、葡萄牙、美国等国家自我报告其论证实践（Hample 2018: ch. 7）。他的研究结果总体上显示出一些相似之处，这可能部分得到解释是因为参与者通常是从特定人口统计学（大学生）中招募的。但也发现了有趣的差异，例如在参与论证交流方面的不同意愿水平。

哲学家克里斯·廷代尔（Chris Tindale）在最近的一本书（Tindale 2021）中采用人类学的视角来研究论证实践如何从具有不同背景的人们的经验中产生。他强调了地点、口头传统、神话、叙事和受众的论证角色，并评估了殖民主义对论证研究的影响。廷代尔回顾了大量关于不同文化中论证实践的人类学和民族志研究，从人类学的角度提供了迄今为止可能是最全面的论证研究。

总的来说，跨文化论证实践的差异和共同点的研究是关于论证的一个已经确立的研究领域，但可以说还有很多工作需要更深入地研究这些复杂的现象。

### 5.4 论点与论证与互联网

到目前为止，我们还没有考虑到论证可以通过不同的媒体进行的问题。当然，论证可以在面对面的口头交流中展开——在议会讨论、政治辩论、法庭上——也可以在书面形式中展开——在科学文章、互联网上、报纸社论中。此外，论证可以同步进行，进行实时的理由交换，也可以异步进行。虽然可以合理地期望这些不同媒体和环境之间会有一些共同点，但也有可能不同环境的特定特征会显著影响论证的进行方式：不同的环境为辩论者提供了不同类型的_可供性_（Halpern & Gibbs 2013; Weger & Aakhus 2003; 有关可供性概念，请参见[具身认知](https://plato.stanford.edu/entries/embodied-cognition/)条目）。事实上，如果互联网代表了一种根本新颖的认知生态（Smart, Heersmink, & Clowes 2017），那么它很可能会产生不同形式的辩论参与（Lewiński 2010）。然而，这些新形式是否代表了_进步_（根据某种合适的度量标准）是一个有争议的问题。

在 1990 年代互联网的早期，人们对在线空间能够实现哈贝马斯式的公共领域进行政治讨论（Hindman 2009）抱有很大的希望。互联网被认为是在全球思想市场中实现米尔式自由思想交流理想的伟大平等化工具（Mill 1859）。在线上，每个人的声音都有平等的机会被听到，每个人都可以为对话做出贡献，每个人同时可以成为记者、新闻消费者、积极公民、倡导者和活动家。

几十年后，这些希望并没有真正实现。现在大多数人可能确实在社交媒体、博客、聊天室、讨论论坛等地争论得更多了，但很难说他们争论得更好。事实上，一些人甚至声称互联网“正在扼杀民主”（Bartlett 2018），而不是增强民主理念。在网络上传播宣传和虚假信息时几乎没有监管（Benkler、Faris 和 Roberts 2018），这意味着公民经常被提供错误的信息和论点。此外，似乎在线环境可能导致在讨论争议性话题时出现更大的极化（Yardi 和 Boyd 2010），以及“知识傲慢”（Lynch 2019）。有人认为与其他形式的辩论相比，在线讨论会导致更多的情绪参与（Kramer、Guillory 和 Hancock 2014）。但并非每个人都相信互联网在论证方面只会使情况变得更糟，或者无论如何都不能适当地重新设计以促进而不是破坏民主理念和讨论（Sunstein 2017）。

不管怎样，互联网已经成为我们生活中不可或缺的一部分，而在线论证是一个普遍存在的现象，论证理论家们已经在研究，并将继续研究多年。事实上，如果有什么不同的话，在线论证现在更常被实证研究，这得益于论证挖掘技术的发展（见[第 4.2 节](https://plato.stanford.edu/entries/argument/#ArtiInteCompScie)），这些技术极大地促进了对大量文本材料的研究，比如在线讨论产生的材料。除了文献中提供的众多具体案例研究外，还有一些试图对在线论证现象进行总结的尝试，例如在专门研究数字媒体中的论证的期刊专题中，如《Argumentation and Advocacy》（第 47 卷第 2 期，2010 年）和《Philosophy & Technology》（第 30 卷第 2 期，2017 年）。然而，对在线论证及其与其他形式的论证的区别进行系统分析的工作仍有待完成。

## 6. 结论

论点与论证是多方面的现象，几千年来吸引了哲学家以及其他领域的学者的兴趣，并在各个领域广泛研究。本文概述了这些讨论中的主要观点，同时承认在这个主题上完全公正地做出评价是不可能的。但下面的文献参考至少可以为感兴趣的读者提供一个有用的起点。

## Bibliography

### References for the Main Text

* Aberdein, Andrew, 2016, “The Vices of Argument”, _Topoi_, 35(2): 413–422. doi:10.1007/s11245-015-9346-z
* Aberdein, Andrew and Daniel H. Cohen, 2016, “Introduction: Virtues and Arguments”, _Topoi_, 35(2): 339–343. doi:10.1007/s11245-016-9366-3
* Aberdein, Andrew and Ian J Dove (eds.), 2013, _The Argument of Mathematics_, Dordrecht: Springer Netherlands. doi:10.1007/978-94-007-6534-4
* Aikin, Scott, 2011, “A Defense of War and Sport Metaphors in Argument”, _Philosophy & Rhetoric_, 44(3): 250–272.
* Amossy, Ruth, 2002, “How to Do Things with Doxa: Toward an Analysis of Argumentation in Discourse”, _Poetics Today_, 23(3): 465–487. doi:10.1215/03335372-23-3-465
* –––, 2009, “Argumentation in Discourse: A Socio-Discursive Approach to Arguments”, _Informal Logic_, 29(3): 252–267. doi:10.22329/il.v29i3.2843
* –––, 2018, “Understanding Political Issues through Argumentation Analysis”, in _The Routledge Handbook of Language and Politics_, Ruth Wodak and Bernard Forchtner (eds.), New York: Routledge, pp. 135–149.
* Askeland, Bjarte, 2020, “The Potential of Abductive Legal Reasoning”, _Ratio Juris_, 33(1): 66–81. doi:10.1111/raju.12268
* Atkinson, Katie, Federico Cerutti, Peter McBurney, Simon Parsons, and Iyad Rahwan (eds), 2016, _Special Issue on Argumentation in Multi-Agent Systems_, of _Argument & Computation_, 7(2–3).
* Bailin, Sharon and Mark Battersby, 2016, “DAMed If You Do; DAMed If You Don’t: Cohen’s ‘Missed Opportunities’”, in _Proceedings of the Ontario Society for the Study of Argumentation Conference_, Vol. 11. \[[Bailin and Battersby 2016 available online](https://scholar.uwindsor.ca/ossaarchive/OSSA11/papersandcommentaries/90)]
* Ball, Linden J and Valerie A. Thompson (eds.), 2018, _International Handbook of Thinking and Reasoning_, London: Routledge. doi:10.4324/9781315725697
* Bartlett, Jamie, 2018, _The People vs Tech: How the Internet is Killing Democracy (and How We Can Save It)_, London: Ebury Press.
* Beall, Jc, 2009, _Spandrels of Truth_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199268733.001.0001
* Benkler, Yochai, Robert Faris, and Hal Roberts, 2018, _Network Propaganda: Manipulation, Disinformation, and Radicalization in American Politics_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/oso/9780190923624.001.0001
* Bermejo Luque, Lilian, 2011, _Giving Reasons: A Linguistic-Pragmatic Approach to Argumentation Theory_ (Argumentation Library 20), Dordrecht: Springer Netherlands. doi:10.1007/978-94-007-1761-9
* –––, 2020, “What Is Wrong with Deductivism?”, _Informal Logic_, 40(3): 295–316. doi:10.22329/il.v40i30.6214
* Betz, Gregor, 2013, _Debate Dynamics: How Controversy Improves Our Beliefs_, Dordrecht: Springer Netherlands. doi:10.1007/978-94-007-4599-5
* Bex, Floris, Henry Prakken, Chris Reed, and Douglas Walton, 2003, “Towards a Formal Account of Reasoning about Evidence: Argumentation Schemes and Generalisations”, _Artificial Intelligence and Law_, 11(2/3): 125–165. doi:10.1023/B:ARTI.0000046007.11806.9a
* Bex, Floris and Bart Verheij, 2013, “Legal Stories and the Process of Proof”, _Artificial Intelligence and Law_, 21(3): 253–278. doi:10.1007/s10506-012-9137-4
* Biro, John and Harvey Siegel, 2006, “In Defense of the Objective Epistemic Approach to Argumentation”, _Informal Logic_, 26(1): 91–101. doi:10.22329/il.v26i1.432
* Bondy, Patrick, 2010, “Argumentative Injustice”, _Informal Logic_, 30(3): 263–278. doi:10.22329/il.v30i3.3034
* Brandom, Robert B., 1994, _Making It Explicit: Reasoning, Representing, and Discursive Commitment_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Campos, Daniel G., 2011, “On the Distinction between Peirce’s Abduction and Lipton’s Inference to the Best Explanation”, _Synthese_, 180(3): 419–442. doi:10.1007/s11229-009-9709-3
* Casey, John, 2020, “Adversariality and Argumentation”, _Informal Logic_, 40(1): 77–108. doi:10.22329/il.v40i1.5969
* Castelain, Thomas, Vittorio Girotto, Frank Jamet, and Hugo Mercier, 2016, “Evidence for Benefits of Argumentation in a Mayan Indigenous Population”, _Evolution and Human Behavior_, 37(5): 337–342. doi:10.1016/j.evolhumbehav.2016.02.002
* Clark, Andy, 2016, _Surfing Uncertainty: Prediction, Action, and the Embodied Mind_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780190217013.001.0001
* Cohen, Daniel H., 1995, “Argument Is War…and War Is Hell: Philosophy, Education, and Metaphors for Argumentation”, _Informal Logic_, 17(2): 177–188. doi:10.22329/il.v17i2.2406
* –––, 2019, “Argumentative Virtues as Conduits for Reason’s Causal Efficacy: Why the Practice of Giving Reasons Requires That We Practice Hearing Reasons”, _Topoi_, 38(4): 711–718. doi:10.1007/s11245-015-9364-x
* Collins, Peter J. and Ulrike Hahn, 2018, “Fallacies of Argumentation”, in Ball and Thomson 2018: 88–108.
* Doury, Marianne, 2009, “Argument Schemes Typologies in Practice: The Case of Comparative Arguments”, in _Pondering on Problems of Argumentation_, Frans H. van Eemeren and Bart Garssen (eds.), (Argumentation Library 14), Dordrecht: Springer Netherlands, pp. 141–155. doi:10.1007/978-1-4020-9165-0\*11
* Driver, Rosalind, Paul Newton, and Jonathan Osborne, 2000, “Establishing the Norms of Scientific Argumentation in Classrooms”, _Science Education_, 84(3): 287–312.
* Dummett, Michael, 1978, “The Justification of Deduction”, in his _Truth and Other Enigmas_, Cambridge MA: Harvard University Press, pp. 290–318.
* Dung, Phan Minh, 1995, “On the Acceptability of Arguments and Its Fundamental Role in Nonmonotonic Reasoning, Logic Programming and _n_-Person Games”, _Artificial Intelligence_, 77(2): 321–357. doi:10.1016/0004-3702(94)00041-X
* Dutilh Novaes, Catarina, 2015, “The Formal and the Formalized: The Cases of Syllogistic and Supposition Theory”, _Kriterion: Revista de Filosofia_, 56(131): 253–270. doi:10.1590/0100-512X2015n13114cdn
* –––, 2020a, _The Dialogical Roots of Deduction: Historical, Cognitive, and Philosophical Perspectives on Reasoning_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/9781108800792
* –––, 2020b, “Logic and the Psychology of Reasoning”, in _The Routledge Handbook of Philosophy of Relativism_, Martin Kusch (ed.), London: Routledge, pp. 445–454.
* –––, 2020c, “The Role of Trust in Argumentation”, _Informal Logic_, 40(2): 205–236. doi:10.22329/il.v40i2.6328
* –––, forthcoming, “Who’s Afraid of Adversariality? Conflict and Cooperation in Argumentation”, _Topoi_, first online: 23 December 2020. doi:10.1007/s11245-020-09736-9
* Dworkin, Ronald, 1977, _Taking Rights Seriously_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Eemeren, Frans H. van and Rob Grootendorst, 1984, _Speech Acts in Argumentative Discussions: A Theoretical Model for the Analysis of Discussions Directed towards Solving Conflicts of Opinion_, Dordrecht: Foris Publications. doi:10.1515/9783110846089
* –––, 2004, _A Systematic Theory of Argumentation: The Pragma-Dialectical Approach_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511616389
* Eemeren, Frans H. van, Bart Garssen, Erik C. W. Krabbe, A. Francisca Snoeck Henkemans, Bart Verheij, and Jean H. M. Wagemans, 2014, _Handbook of Argumentation Theory_, Dordrecht: Springer Netherlands. doi:10.1007/978-90-481-9473-5
* Eemeren, Frans H. van, Rob Grootendorst, Ralph H. Johnson, Christian Plantin, and Charles A. Willard, 1996, _Fundamentals of Argumentation Theory: A Handbook of Historical Backgrounds and Contemporary Developments_, Mahwah, NJ: Routledge. doi:10.4324/9780203811306
* Elqayam, Shira, 2018, “The New Paradigm in Psychology of Reasoning”, in Ball and Thomson 2018: 130–150.
* Erduran, Sibel and María Pilar Jiménez-Aleixandre (eds.), 2007, _Argumentation in Science Education: Perspectives from Classroom-Based Research_ (Science & Technology Education Library 35), Dordrecht: Springer Netherlands. doi:10.1007/978-1-4020-6670-2
* Eva, Benjamin and Stephan Hartmann, 2018, “Bayesian Argumentation and the Value of Logical Validity”, _Psychological Review_, 125(5): 806–821. doi:10.1037/rev0000114
* Everett, Daniel Leonard, 2008, _Don’t Sleep! There are Snakes: Life and Language in the Amazonian Jungle_, New York, NY: Vintage Books.
* Fantl, Jeremy, 2018, _The Limitations of the Open Mind_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/oso/9780198807957.001.0001
* Feteris, Eveline T., 2017, _Fundamentals of Legal Argumentation: A Survey of Theories on the Justification of Judicial Decisions_, second edition, (Argumentation Library 1), Dordrecht: Springer Netherlands. doi:10.1007/978-94-024-1129-4
* Field, Hartry, 2008, _Saving Truth From Paradox_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199230747.001.0001
* Fisher, Matthew and Frank C. Keil, 2016, “The Trajectory of Argumentation and Its Multifaceted Functions”, in Paglieri, Bonelli, and Felletti 2016: 347–362.
* Fishkin, James, 2016, “Deliberative Democracy”, in _Emerging Trends in the Social and Behavioral Sciences_, Robert A. Scott and Marlis C. Buchmann, New York: Wiley.
* Fogelin, Robert, 1985, “The Logic of Deep Disagreements”, _Informal Logic_, 7(1): 3–11. doi:10.22329/il.v7i1.2696
* Fraassen, Bas C. van, 1989, _Laws and Symmetry_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/0198248601.001.0001
* Fricker, Miranda, 2007, _Epistemic Injustice: Power and the Ethics of Knowing_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780198237907.001.0001
* Geuss, Raymond, 2019, “A Republic of Discussion: Habermas at Ninety”, _The Point Magazine_, 18 June 2019. \[[Geuss 2019 available online](https://thepointmag.com/politics/a-republic-of-discussion-habermas-at-ninety/)]
* Gilbert, Michael A., 1994, “Feminism, Argumentation and Coalescence”, _Informal Logic_, 16(2): 95–113. doi:10.22329/il.v16i2.2444
* –––, 1997, _Coalescent Argumentation_, Mahwah, NJ: L. Erlbaum Associates.
* –––, 2004, “Emotion, Argumentation and Informal Logic”, _Informal Logic_, 24(3): 245–264. doi:10.22329/il.v24i3.2147
* Goldman, Alvin I., 1994, “Argumentation and Social Epistemology”, _Journal of Philosophy_, 91(1): 27–49. doi:10.2307/2940949
* –––, 2004, “An Epistemological Approach to Argumentation”, _Informal Logic_, 23(1): 49–61. doi:10.22329/il.v23i1.2153
* González González, Manuela, Julder Gómez, and Mariantonia Lemos, 2019, “Theoretical Considerations for the Articulation of Emotion and Argumentation in the Arguer: A Proposal for Emotion Regulation in Deliberation”, _Argumentation_, 33(3): 349–364. doi:10.1007/s10503-018-09476-6
* Goodwin, Jean, 2007, “Argument Has No Function”, _Informal Logic_, 27(1): 69–90. doi:10.22329/il.v27i1.465
* Gordon, Peter, 2004, “Numerical Cognition Without Words: Evidence from Amazonia”, _Science_, 306(5695): 496–499. doi:10.1126/science.1094492
* Gordon-Smith, Eleanor, 2019, _Stop Being Reasonable: How We Really Change Minds_, New York: Public Affairs.
* Govier, Trudy, 1999, _The Philosophy of Argument_, Newport News, VA: Vale Press.
* Habermas, Jürgen, 1981 \[1984], _Theorie des kommunikativen Handelns. Bd. 1, Handlungsrationalität und gesellschaftliche Rationalisierung_, Frankfurt am Main: Suhrkamp. Translated as _The Theory of Communicative Action. Vol. I: Reason and the Rationalization of Society_, Thomas McCarthy (trans.), Boston: Beacon Press.
* –––, 1992 \[1996], _Faktizität und Geltung: Beiträge zur Diskurstheorie des Rechts und des demokratischen Rechtsstaats_, Frankfurt am Main: Suhrkamp. Translated as _Between Facts and Norms: Contributions to a Discourse Theory of Law and Democracy_, William Rehg (trans.), Cambridge, MA: MIT Press.
* Habernal, Ivan and Iryna Gurevych, 2017, “Argumentation Mining in User-Generated Web Discourse”, _Computational Linguistics_, 43(1): 125–179. doi:10.1162/COLI\*a\*00276
* Hahn, Ulrike and Jos Hornikx, 2016, “A Normative Framework for Argument Quality: Argumentation Schemes with a Bayesian Foundation”, _Synthese_, 193(6): 1833–1873. doi:10.1007/s11229-015-0815-0
* Hahn, Ulrike and Mike Oaksford, 2006, “A Normative Theory of Argument Strength”, _Informal Logic_, 26(1): 1–24. doi:10.22329/il.v26i1.428
* –––, 2007, “The Rationality of Informal Argumentation: A Bayesian Approach to Reasoning Fallacies”, _Psychological Review_, 114(3): 704–732. doi:10.1037/0033-295X.114.3.704
* Halpern, Daniel and Jennifer Gibbs, 2013, “Social Media as a Catalyst for Online Deliberation? Exploring the Affordances of Facebook and YouTube for Political Expression”, _Computers in Human Behavior_, 29(3): 1159–1168. doi:10.1016/j.chb.2012.10.008
* Hamblin, C. L., 1970, _Fallacies_, London: Methuen.
* Hample, Dale, 2006, _Arguing: Exchanging Reasons Face to Face_, New York: Routledge. doi:10.4324/9781410613486
* –––, 2018, _Interpersonal Arguing_, New York: Peter Lang.
* Harman, Gilbert H., 1965, “The Inference to the Best Explanation”, _The Philosophical Review_, 74(1): 88–95. doi:10.2307/2183532
* Hart, H. L. A., 1961, _The Concept of Law_, Oxford: Clarendon.
* Henrich, Joseph, Steven J. Heine, and Ara Norenzayan, 2010, “The Weirdest People in the World?”, _Behavioral and Brain Sciences_, 33(2–3): 61–83. doi:10.1017/S0140525X0999152X
* Hindman, Matthew, 2009, _The Myth of Digital Democracy_, Princeton, NJ: Princeton University Press.
* Hintikka, Jaakko and Gabriel Sandu, 1997, “Game-Theoretical Semantics”, in _Handbook of Logic and Language_, Johan van Benthem and Alice ter Meulen (eds), Amsterdam: Elsevier, pp. 361–410.
* Hitchcock, David, 2007, “Informal Logic and the Concept of Argument”, in _Philosophy of Logic_, Dale Jacquette (ed.), Amsterdam, Elsevier, pp. 101–129.
* Hornikx, Jos and Judith de Best, 2011, “Persuasive Evidence in India: An Investigation of the Impact of Evidence Types and Evidence Quality”, _Argumentation and Advocacy_, 47(4): 246–257. doi:10.1080/00028533.2011.11821750
* Hornikx, Jos and Ulrike Hahn, 2012, “Reasoning and Argumentation: Towards an Integrated Psychology of Argumentation”, _Thinking & Reasoning_, 18(3): 225–243. doi:10.1080/13546783.2012.674715
* Hornikx, Jos and Hans Hoeken, 2007, “Cultural Differences in the Persuasiveness of Evidence Types and Evidence Quality”, _Communication Monographs_, 74(4): 443–463. doi:10.1080/03637750701716578
* Howes, Moira and Catherine Hundleby, 2018, “The Epistemology of Anger in Argumentation”, _Symposion_, 5(2): 229–254. doi:10.5840/symposion20185218
* Howson, Colin, 2000, _Hume’s Problem: Induction and the Justification of Belief_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/0198250371.001.0001
* Hundleby, Catherine, 2013, “Aggression, Politeness, and Abstract Adversaries”, _Informal Logic_, 33(2): 238–262. doi:10.22329/il.v33i2.3895
* Hutchins, Edwin, 1980, _Culture and Inference: A Trobriand Case Study_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Irani, Tushar, 2017, _Plato on the Value of Philosophy: The Art of Argument in the ‘Gorgias’ and ‘Phaedrus’_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/9781316855621
* Isenberg, Daniel J., 1986, “Group Polarization: A Critical Review and Meta-Analysis”, _Journal of Personality and Social Psychology_, 50(6): 1141–1151. doi:10.1037/0022-3514.50.6.1141
* Jackson, Sally, 2019, “Reason-Giving and the Natural Normativity of Argumentation”, _Topoi_, 38(4): 631–643. doi:10.1007/s11245-018-9553-5
* Jackson, Sally and Scott Jacobs, 1980, “Structure of Conversational Argument: Pragmatic Bases for the Enthymeme”, _Quarterly Journal of Speech_, 66(3): 251–265. doi:10.1080/00335638009383524
* Johnson, Ralph Henry and J. Anthony Blair, 1977, _Logical Self-Defense_, Toronto: McGraw Hill-Ryerson.
* Jorgensen Bolinger, Renée, 2021, “Demographic Statistics in Defensive Decisions”, _Synthese_, 198(5): 4833–4850. doi:10.1007/s11229-019-02372-w
* Josephson, John R. and Susan G. Josephson (eds.), 1994, _Abductive Inference: Computation, Philosophy, Technology_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511530128
* Kahan, Dan M., 2017, _Misconceptions, Misinformation, and the Logic of Identity-Protective Cognition_, Cultural Cognition Project Working Paper 164, Yale Law School Public Law Research Paper 605; Yale Law & Economics Research Paper 575. \[[Kahan 2017 available online](https://www.ssrn.com/abstract=2973067)]
* Kaplan, David, 1989, “Demonstratives: An Essay on the Semantics, Logic, Metaphysics and Epistemology of Demonstratives and other Indexicals”, in _Themes From Kaplan_, Joseph Almog, John Perry, and Howard Wettstein, New York: Oxford University Press, pp. 481–563.
* Keil, Frank C., 2006, “Explanation and Understanding”, _Annual Review of Psychology_, 57: 227–254. doi:10.1146/annurev.psych.57.102904.190100
* Kidd, Ian James, 2016, “Intellectual Humility, Confidence, and Argumentation”, _Topoi_, 35(2): 395–402. doi:10.1007/s11245-015-9324-5
* –––, 2020, “Martial Metaphors and Argumentative Virtues and Vices”, in _Polarisation, Arrogance, and Dogmatism: Philosophical Perspectives_, Alessandra Tanesini and Michael Lynch, London: Routledge, pp. 25–38.
* Kitcher, Philip, 2001, _Science, Truth, and Democracy_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/0195145836.001.0001
* Köymen, Bahar, Maria Mammen, and Michael Tomasello, 2016, “Preschoolers Use Common Ground in Their Justificatory Reasoning with Peers”, _Developmental Psychology_, 52(3): 423–429. doi:10.1037/dev0000089
* Köymen, Bahar and Michael Tomasello, 2020, “The Early Ontogeny of Reason Giving”, _Child Development Perspectives_, 14(4): 215–220. doi:10.1111/cdep.12384
* Krabbe, Erik C. W. and Jan Albert van Laar, 2015, “That’s No Argument! The Dialectic of Non-Argumentation”, _Synthese_, 192(4): 1173–1197. doi:10.1007/s11229-014-0609-9
* Kramer, Adam D. I., Jamie E. Guillory, and Jeffrey T. Hancock, 2014, “Experimental Evidence of Massive-Scale Emotional Contagion through Social Networks”, _Proceedings of the National Academy of Sciences_, 111(24): 8788–8790. doi:10.1073/pnas.1320040111
* Kuhn, Deanna and Amanda Crowell, 2011, “Dialogic Argumentation as a Vehicle for Developing Young Adolescents’ Thinking”, _Psychological Science_, 22(4): 545–552. doi:10.1177/0956797611402512
* Kukla, Quill Rebecca, 2014, “Performative Force, Convention, and Discursive Injustice”, _Hypatia_, 29(2): 440–457. doi:10.1111/j.1527-2001.2012.01316.x
* Kwong, Jack M. C., 2016, “Open-Mindedness as a Critical Virtue”, _Topoi_, 35(2): 403–411. doi:10.1007/s11245-015-9317-4
* Lagewaard, T. J., 2021, “Epistemic Injustice and Deepened Disagreement”, _Philosophical Studies_, 178(5): 1571–1592. doi:10.1007/s11098-020-01496-x
* Lamond, Grant, 2014, “Analogical Reasoning in the Common Law”, _Oxford Journal of Legal Studies_, 34(3): 567–588. doi:10.1093/ojls/gqu014
* Landemore, Hélène, 2013, _Democratic Reason: Politics, Collective Intelligence, and the Rule of the Many_, Princeton, NJ: Princeton University Press.
* Lewiński, Marcin, 2010, “Collective Argumentative Criticism in Informal Online Discussion Forums”, _Argumentation and Advocacy_, 47(2): 86–105. doi:10.1080/00028533.2010.11821740
* Lewiński, Marcin and Mark Aakhus, 2014, “Argumentative Polylogues in a Dialectical Framework: A Methodological Inquiry”, _Argumentation_, 28(2): 161–185. doi:10.1007/s10503-013-9307-x
* Lewiński, Marcin and Dima Mohammed, 2016, “Argumentation Theory”, in _The International Encyclopedia of Communication Theory and Philosophy_, Klaus Bruhn Jensen, Robert T. Craig, Jefferson Pooley, and Eric W. Rothenbuhler (eds.), Hoboken, NJ: Wiley. doi:10.1002/9781118766804.wbiect198
* Lipton, Peter, 1971 \[2003], _Inference to the Best Explanation_, London: Routledge. Second edition, 2003. doi:10.4324/9780203470855
* Lombrozo, Tania, 2007, “Simplicity and Probability in Causal Explanation”, _Cognitive Psychology_, 55(3): 232–257. doi:10.1016/j.cogpsych.2006.09.006
* Longino, Helen E., 1990, _Science as Social Knowledge: Values and Objectivity in Scientific Inquiry_, Princeton, NJ: Princeton University Press.
* Lorenzen, Paul and Kuno Lorenz, 1978, _Dialogische Logik_, Darmstadt: Wissenschafstliche Buchgesellschaft.
* Lumer, Christoph, 2005, “Introduction: The Epistemological Approach to Argumentation—A Map”, _Informal Logic_, 25(3): 189–212. doi:10.22329/il.v25i3.1134
* Lynch, Michael Patrick, 2019, _Know-It-All Society: Truth and Arrogance in Political Culture_, New York, NY: Liveright.
* Mäs, Michael and Andreas Flache, 2013, “Differentiation without Distancing. Explaining Bi-Polarization of Opinions without Negative Influence”, _PLoS ONE_, 8(11): e74516. doi:10.1371/journal.pone.0074516
* MacCormick, Neil, 1978, _Legal Reasoning and Legal Theory_, Oxford: Clarendon.
* Mackenzie, Jim, 1989, “Reasoning and Logic”, _Synthese_, 79(1): 99–117. doi:10.1007/BF00873257
* Massey, Gerald J., 1981, “The Fallacy behind Fallacies”, _Midwest Studies in Philosophy_, 6: 489–500. doi:10.1111/j.1475-4975.1981.tb00454.x
* McKinnon, Rachel, 2016, “Epistemic Injustice”, _Philosophy Compass_, 11(8): 437–446. doi:10.1111/phc3.12336
* Medina, José, 2011, “The Relevance of Credibility Excess in a Proportional View of Epistemic Injustice: Differential Epistemic Authority and the Social Imaginary”, _Social Epistemology_, 25(1): 15–35. doi:10.1080/02691728.2010.534568
* Mercier, Hugo, 2011, “On the Universality of Argumentative Reasoning”, _Journal of Cognition and Culture_, 11(1–2): 85–113. doi:10.1163/156853711X568707
* –––, 2013, “Introduction: Recording and Explaining Cultural Differences in Argumentation”, _Journal of Cognition and Culture_, 13(5): 409–417. doi:10.1163/15685373-12342101
* –––, 2018, “Reasoning and Argumentation”, in Ball and Thomson 2018: 401–414.
* Mercier, Hugo and Christophe Heintz, 2014, “Scientists’ Argumentative Reasoning”, _Topoi_, 33(2): 513–524. doi:10.1007/s11245-013-9217-4
* Mercier, Hugo and Dan Sperber, 2017, _The Enigma of Reason_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Mercier, Hugo, M. Deguchi, J.-B. Van der Henst, and H. Yama, 2016, “The Benefits of Argumentation Are Cross-Culturally Robust: The Case of Japan”, _Thinking & Reasoning_, 22(1): 1–15. doi:10.1080/13546783.2014.1002534
* Merton, Robert, 1942, _The Sociology of Science: Theoretical and Empirical Investigations_, Chicago: University of Chicago Press.
* Mill, John Stuart, 1859, _On Liberty_, London: John W. Parker and Son. Reprinted Peterborough: Broadview Press, 1999.
* Mohammed, Dima, 2016, “Goals in Argumentation: A Proposal for the Analysis and Evaluation of Public Political Arguments”, _Argumentation_, 30(3): 221–245. doi:10.1007/s10503-015-9370-6
* Mouffe, Chantal, 1999, “Deliberative Democracy or Agonistic Pluralism?”, _Social Research_, 66(3): 745–758.
* –––, 2000, _The Democratic Paradox_, London: Verso.
* Moulton, Janice, 1983, “A Paradigm of Philosophy: The Adversary Method”, in _Discovering Reality_, Sandra Harding and Merrill B. Hintikka (eds.), (Synthese Library 161), Dordrecht: Kluwer Academic Publishers, pp. 149–164. doi:10.1007/0-306-48017-4\*9
* Muller Mirza, Nathalie and Anne-Nelly Perret-Clermont (eds.), 2009, _Argumentation and Education: Theoretical Foundations and Practices_, Boston, MA: Springer US. doi:10.1007/978-0-387-98125-3
* Nelson, Michael and Edward N. Zalta, 2012, “A Defense of Contingent Logical Truths”, _Philosophical Studies_, 157(1): 153–162. doi:10.1007/s11098-010-9624-y
* Netz, Reviel, 1999, _The Shaping of Deduction in Greek Mathematics: A Study in Cognitive History_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511543296
* Nguyen, C. Thi, 2020, “Echo Chambers and Epistemic Bubbles”, _Episteme_, 17(2): 141–161. doi:10.1017/epi.2018.32
* Nickerson, Raymond S., 1998, “Confirmation Bias: A Ubiquitous Phenomenon in Many Guises”, _Review of General Psychology_, 2(2): 175–220. doi:10.1037/1089-2680.2.2.175
* Norman, Andy, 2016, “Why We Reason: Intention-Alignment and the Genesis of Human Rationality”, _Biology & Philosophy_, 31(5): 685–704. doi:10.1007/s10539-016-9532-4
* Norton, John D., 2003, “A Material Theory of Induction”, _Philosophy of Science_, 70(4): 647–670. doi:10.1086/378858
* Nozick, Robert, 1981, _Philosophical Explanations_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Oaksford, Mike and Nick Chater, 2018, “Probabilities and Bayesian Rationality”, in Ball and Thomson 2018: 415–433.
* Olson, Kevin, 2011 \[2014], “Deliberative Democracy”, in _Jürgen Habermas: Key Concepts_, Barbara Fultner (ed.), Durham, UK: Acument; reprinted London: Routledge, 2014, pp. 140–155.
* Olsson, Erik J., 2013, “A Bayesian Simulation Model of Group Deliberation and Polarization”, in Zenker 2013: 113–133. doi:10.1007/978-94-007-5357-0\*6
* Oswald, Steve, Thierry Herman, and Jérôme Jacquin (eds.), 2018, _Argumentation and Language — Linguistic, Cognitive and Discursive Explorations_ (Argumentation Library 32), Cham: Springer International Publishing. doi:10.1007/978-3-319-73972-4
* Paglieri, Fabio, Laura Bonelli, and Silvia Felletti, 2016, _The Psychology of Argument: Cognitive Approaches to Argumentation and Persuasion_, London: College Publications.
* Patterson, Steven W, 2011, “Functionalism, Normativity and the Concept of Argumentation”, _Informal Logic_, 31(1): 1–26. doi:10.22329/il.v31i1.3013
* Peldszus, Andreas and Manfred Stede, 2013, “From Argument Diagrams to Argumentation Mining in Texts: A Survey”, _International Journal of Cognitive Informatics and Natural Intelligence_, 7(1): 1–31. doi:10.4018/jcini.2013010101
* Perelman, Chaim and Lucia Olbrechts-Tyteca, 1958 \[1969], _Traité de l’argumentation; la nouvelle rhétorique_, Paris: Presses universitaires de France. Translated as _The New Rhetoric: A Treatise on Argumentation_, John Wilkinson and Purcell Weaver (trans), Notre Dame, IN: University of Notre Dame Press, 1969.
* Pollock, John L., 1987, “Defeasible Reasoning”, _Cognitive Science_, 11(4): 481–518. doi:10.1207/s15516709cog1104\*4
* Prakken, Henry and Giovanni Sartor, 2015, “Law and Logic: A Review from an Argumentation Perspective”, _Artificial Intelligence_, 227(October): 214–245. doi:10.1016/j.artint.2015.06.005
* Rahwan, Iyad and Guillermo Simari (eds.), 2009, _Argumentation in Artificial Intelligence_, Boston, MA: Springer US. doi:10.1007/978-0-387-98197-0
* Raz, J., 2001, “Reasoning with Rules”, _Current Legal Problems_, 54(1): 1–18. doi:10.1093/clp/54.1.1
* Rehg, William, 2008, _Cogent Science in Context: The Science Wars, Argumentation Theory, and Habermas_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Reiter, R., 1980, “A Logic for Default Reasoning”, _Artificial Intelligence_, 13(1–2): 81–132. doi:10.1016/0004-3702(80)90014-4
* Restall, Greg, 2004, “Logical Pluralism and the Preservation of Warrant”, in _Logic, Epistemology, and the Unity of Science_, Shahid Rahman, John Symons, Dov M. Gabbay, and Jean Paul van Bendegem (eds.), Dordrecht: Springer Netherlands, pp. 163–173. doi:10.1007/978-1-4020-2808-3\*10
* Rooney, Phyllis, 2012, “When Philosophical Argumentation Impedes Social and Political Progress”, _Journal of Social Philosophy_, 43(3): 317–333. doi:10.1111/j.1467-9833.2012.01568.x
* Sanders, Lynn M., 1997, “Against Deliberation”, _Political Theory_, 25(3): 347–376. doi:10.1177/0090591797025003002
* Schmitt, Carl, 1922 \[2005], _Politische Theologie: Vier Kapitel zur Lehre von der Souveränität_, München Und Leipzig: Duncker & Humblot. Part translated as _Political Theology: Four Chapters on the Concept of Sovereignty_, George Schwab (trans.), Chicago: University of Chicago Press, 1985. Translation reprinted 2005.
* Schotch, Peter K., Bryson Brown, and Raymond E. Jennings (eds.), 2009, _On Preserving: Essays on Preservationism and Paraconsistent Logic_, (Toronto Studies in Philosophy), Toronto/Buffalo, NY: University of Toronto Press.
* Sequoiah-Grayson, Sebastian, 2008, “The Scandal of Deduction: Hintikka on the Information Yield of Deductive Inferences”, _Journal of Philosophical Logic_, 37(1): 67–94. doi:10.1007/s10992-007-9060-4
* Shapiro, Stewart, 2005, “Logical Consequence, Proof Theory, and Model Theory”, in _Oxford Handbook of Philosophy of Mathematics and Logic_, Stewart Shapiro (ed.), Oxford: Oxford University Press, pp. 651–670.
* –––, 2014, _Varieties of Logic_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199696529.001.0001
* Siegel, Harvey, 1995, “Why Should Educators Care about Argumentation?”, _Informal Logic_, 17(2): 159–176. doi:10.22329/il.v17i2.2405
* Sinhababu, Neil, 2017, _Humean Nature: How Desire Explains Action, Thought, and Feeling_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780198783893.001.0001
* Sklar, Elizabeth I. and Mohammad Q. Azhar, 2018, “Explanation through Argumentation”, in _Proceedings of the 6th International Conference on Human-Agent Interaction_, Southampton, UK: ACM, pp. 277–285. doi:10.1145/3284432.3284470
* Smart, Paul, Richard Heersmink, and Robert W. Clowes, 2017, “The Cognitive Ecology of the Internet”, in _Cognition Beyond the Brain: Computation, Interactivity and Human Artifice_, Stephen J. Cowley and Frédéric Vallée-Tourangeau (eds.), Cham: Springer International Publishing, pp. 251–282. doi:10.1007/978-3-319-49115-8\*13
* Sober, Elliott, 2015, _Ockham’s Razors: A User’s Manual_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9781107705937
* Sperber, Dan, Fabrice Clément, Christophe Heintz, Olivier Mascaro, Hugo Mercier, Gloria Origgi, and Deirdre Wilson, 2010, “Epistemic Vigilance”, _Mind & Language_, 25(4): 359–393. doi:10.1111/j.1468-0017.2010.01394.x
* Stebbing, Lizzie Susan, 1939, _Thinking to Some Purpose_, Harmondsworth: Penguin.
* Sunstein, Cass R., 2002, “The Law of Group Polarization”, _Journal of Political Philosophy_, 10(2): 175–195. doi:10.1111/1467-9760.00148
* –––, 2017, _#republic: Divided Democracy in the Age of Social Media_, Princeton, NJ: Princeton University Press.
* Taber, Charles S. and Milton Lodge, 2006, “Motivated Skepticism in the Evaluation of Political Beliefs”, _American Journal of Political Science_, 50(3): 755–769. doi:10.1111/j.1540-5907.2006.00214.x
* Talisse, Robert B., 2019, _Overdoing Democracy: Why We Must Put Politics in Its Place_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/oso/9780190924195.001.0001
* Tanesini, Alessandra, 2020, “Arrogance, Polarisation and Arguing to Win”, in Tanesini and Lynch 2020: 158–174.
* Tanesini, Alessandra and Michael P. Lynch (eds.), 2020, _Polarisation, Arrogance, and Dogmatism: Philosophical Perspectives_, London: Routledge. doi:10.4324/9780429291395
* Thomson, Judith Jarvis, 1971, “A Defense of Abortion”, _Philosophy and Public Affairs_, 1(1): 47–66.
* Tindale, Christopher W., 2007, _Fallacies and Argument Appraisal_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511806544
* –––, 2021, _The Anthropology of Argument: Cultural Foundations of Rhetoric and Reason_, New York: Routledge. doi:10.4324/9781003107637
* Tomasello, Michael, 2014, _A Natural History of Human Thinking_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Toulmin, Stephen E., 1958 \[2003], _The Uses of Argument_, Cambridge University Press. Second edition, 2003. doi:10.1017/CBO9780511840005
* Van Laar, Jan Albert and Erik C. W. Krabbe, 2019, “Pressure and Argumentation in Public Controversies”, _Informal Logic_, 39(3): 205–227. doi:10.22329/il.v39i3.5739
* Walton, Douglas N., 1992, _The Place of Emotion in Argument_, University Park, PA: Pennsylvania State University Press.
* –––, 2002, _Legal Argumentation and Evidence_, University Park, PA: Pennsylvania State University Press.
* Walton, Douglas N. and Erik C.W. Krabbe, 1995, _Commitment in Dialogue: Basic Concepts of Interpersonal Reasoning_, Albany, NY: State University of New York Press.
* Walton, Douglas N., Christopher Reed, and Fabrizio Macagno, 2008, _Argumentation Schemes_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511802034
* Weger, Harry, Jr., and Mark Aakhus, 2003, “Arguing in Internet Chat Rooms: Argumentative Adaptations to Chat Room Design and Some Consequences for Public Deliberation at a Distance”, _Argumentation and Advocacy_, 40(1): 23–38. doi:10.1080/00028533.2003.11821595
* Weinstein, Mark, 1990, “Towards an Account of Argumentation in Science”, _Argumentation_, 4(3): 269–298. doi:10.1007/BF00173968
* Wenman, Mark, 2013, _Agonistic Democracy: Constituent Power in the Era of Globalisation_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511777158
* Williamson, Timothy, 2018, _Doing Philosophy: From Common Curiosity to Logical Reasoning_, Oxford: Oxford University Press.
* Wodak, Ruth, 2016, “Argumentation, Political”, in _The International Encyclopedia of Political Communication_, Gianpietro Mazzoleni (ed.), London: Blackwell, 9 pages.
* Yardi, Sarita and Danah Boyd, 2010, “Dynamic Debates: An Analysis of Group Polarization Over Time on Twitter”, _Bulletin of Science_, Technology & Society, 30(5): 316–327. doi:10.1177/0270467610380011
* Young, Iris Marion, 2000, _Inclusion and Democracy_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/0198297556.001.0001
* Zamora Bonilla, Jesús, 2006, “Science as a Persuasion Game: An Inferentialist Approach”, _Episteme_, 2(3): 189–201. doi:10.3366/epi.2005.2.3.189
* Zarefsky, David, 2014, _Political Argumentation in the United States_, Amsterdam: John Benjamins.
* Zenker, Frank (ed.), 2013, _Bayesian Argumentation: The Practical Side of Probability_, Dordrecht: Springer Netherlands. doi:10.1007/978-94-007-5357-0

### References for the Historical Supplement

* Angelelli, Ignacio, 1970, “The Techniques of Disputation in the History of Logic”, _The Journal of Philosophy_, 67(20): 800–815. doi:10.2307/2024013
* Ashworth, E. J., 2011, “The scope of logic: Soto and Fonseca on dialectic and informal arguments”, in _Methods and Methodologies: Aristotelian Logic East and West, 500–1500_, Margaret Cameron and John Marenbon, Leiden: Brill, pp. 127–145.
* Bazán, B. C., J. W. Wippel, G. Fransen, and D. Jacquart, 1985, _Les Questions Disputées et Les Questions Quodlibétiques dans les Facultés de Théologie, de Droit et de Médecine_, Turnhout: Brepols.
* Castelnérac, Benoît and Mathieu Marion, 2009, “Arguing for Inconsistency: Dialectical Games in the Academy”, in _Acts of Knowledge: History, Philosophy and Logic_, Giuseppe Primiero and Shahid Rahman (eds), London: College Publications, pp. 37–76.
* DiPasquale, David M., 2019, _Alfarabi’s “Book of Dialectic (Kitāb al-Jadal)”: On the Starting Point of Islamic Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/9781108277822
* Duncombe, Matthew and Catarina Dutilh Novaes, 2016, “Dialectic and logic in Aristotle and his tradition”, _History and Philosophy of Logic_, 37: 1–8.
* Dutilh Novaes, Catarina, 2017, “What is logic?”, _Aeon Magazine_, 12 January 2017. \[[Dutilh Novaes 2017 available online](https://aeon.co/essays/the-rise-and-fall-and-rise-of-logic)]
* –––, 2020, _The Dialogical Roots of Deduction: Historical, Cognitive, and Philosophical Perspectives on Reasoning_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/9781108800792
* El-Rouayheb, Khaled, 2016, “Arabic Logic after Avicenna”, in _The Cambridge Companion to Medieval Logic_, Catarina Dutilh Novaes and Stephen Read (eds.), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 67–93. doi:10.1017/CBO9781107449862.004
* Fink, Jakob L., 2012, “Introduction”, in _The Development of Dialectic from Plato to Aristotle_, Jakob Leth Fink (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 1–24. doi:10.1017/CBO9780511997969.001
* Fraser, Chris, 2013, “Distinctions, Judgment, and Reasoning in Classical Chinese Thought”, _History and Philosophy of Logic_, 34(1): 1–24. doi:10.1080/01445340.2012.724927
* Ganeri, Dr Jonardon, 2001, “Introduction: Indian Logic and the Colonization of Reason”, in his _Indian Logic: A Reader_, London: Routledge, pp. 1–25.
* Hansen, Chad, 1983, _Language and Logic in Ancient China_, Ann Arbor, MI: University of Michigan Press.
* Hansen, Mogens Herman, 1977–88 \[1991], _Det Athenske Demokrati_. Revised and translated as _The Athenian Democracy in the Age of Demosthenes: Structure, Principles, and Ideology_, J.A. Crook (trans.), Oxford: Blackwell, 1991.
* Irani, Tushar, 2017, _Plato on the Value of Philosophy: The Art of Argument in the “Gorgias” and “Phaedrus”_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/9781316855621
* Matilal, Bimal Krishna, 1998, _The Character of Logic in India_, Albany, NY: State University of New York Press.
* Miller, Larry Benjamin, 2020, _Islamic Disputation Theory: The Uses & Rules of Argument in Medieval Islam_, (Logic, Argumentation & Reasoning 21), Cham: Springer International Publishing. doi:10.1007/978-3-030-45012-0
* Nauta, Lodi, 2009, _In Defense of Common Sense: Lorenzo Valla’s Humanist Critique of Scholastic Philosophy_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Nicholson, Hugh, 2010, “The Shift from Agonistic to Non-Agonistic Debate in Early Nyāya”, _Journal of Indian Philosophy_, 38(1): 75–95. doi:10.1007/s10781-009-9081-0
* Notomi, Noburu, 2014, “The Sophists”, in _Routledge Companion to Ancient Philosophy_, Frisbee Sheffield and James Warren (eds.), New York: Routledge, pp. 94–110.
* Novikoff, Alex J., 2013, _The Medieval Culture of Disputation: Pedagogy, Practice, and Performance_, Philadelphia, PA: University of Pennsylvania Press.
* Phillips, Stephen H., 2017, “Fallacies and Defeaters in Early Navya Nyaya”, _Indian Epistemology and Metaphysics_, Joerg Tuske (ed.), London: Bloomsbury Academic, pp. 33–52.
* Prets, Ernst, 2001, “Futile and False Rejoinders, Sophistical Arguments and Early Indian Logic”, _Journal of Indian Philosophy_, 29(5/6): 545–558. doi:10.1023/A:1013894810880
* Siderits, Mark, 2003, “Deductive, Inductive, Both or Neither?”, _Journal of Indian Philosophy_, 31(1/3): 303–321. doi:10.1023/A:1024691426770
* Solomon, Esther Abraham, 1976, _Indian Dialectics: Methods of Philosophical Discussion_, Ahmedabad: B.J. Institute of Learning and Research.
* Taber, John A., 2004, “Is Indian Logic Nonmonotonic?”, _Philosophy East and West_, 54(2): 143–170. doi:10.1353/pew.2004.0009
* Wolfsdorf, David, 2013, “Socratic Philosophizing”, in _The Bloomsbury Companion to Socrates_, John Bussanich and Nicholas D. Smith (eds.), London; New York: Continuum, pp. 34–67.
* Young, Walter Edward, 2017, _The Dialectical Forge_, (Logic, Argumentation & Reasoning 9), Cham: Springer International Publishing. doi:10.1007/978-3-319-25522-4

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=argument).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/argument/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=argument\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/argument/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[abduction](https://plato.stanford.edu/entries/abduction/) | [analogy: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/analogy-medieval/) | [analogy and analogical reasoning](https://plato.stanford.edu/entries/reasoning-analogy/) | [Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [Aristotle, General Topics: logic](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/) | [Aristotle, General Topics: rhetoric](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-rhetoric/) | [Bacon, Francis](https://plato.stanford.edu/entries/francis-bacon/) | [Bayes’ Theorem](https://plato.stanford.edu/entries/bayes-theorem/) | [bias, implicit](https://plato.stanford.edu/entries/implicit-bias/) | [Chinese Philosophy: logic and language in Early Chinese Philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/chinese-logic-language/) | [Chinese Philosophy: Mohism](https://plato.stanford.edu/entries/mohism/) | [Chinese Philosophy: Mohist Canons](https://plato.stanford.edu/entries/mohist-canons/) | [Chinese room argument](https://plato.stanford.edu/entries/chinese-room/) | [cognition: embodied](https://plato.stanford.edu/entries/embodied-cognition/) | [critical thinking](https://plato.stanford.edu/entries/critical-thinking/) | [Curry’s paradox](https://plato.stanford.edu/entries/curry-paradox/) | [democracy](https://plato.stanford.edu/entries/democracy/) | [emotion](https://plato.stanford.edu/entries/emotion/) | [epistemology: virtue](https://plato.stanford.edu/entries/epistemology-virtue/) | [ethics: virtue](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-virtue/) | [fallacies](https://plato.stanford.edu/entries/fallacies/) | [feminist philosophy, interventions: epistemology and philosophy of science](https://plato.stanford.edu/entries/feminism-epistemology/) | [feminist philosophy, interventions: political philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/feminism-political/) | [feminist philosophy, topics: perspectives on argumentation](https://plato.stanford.edu/entries/feminism-argumentation/) | [Habermas, Jürgen](https://plato.stanford.edu/entries/habermas/) | [Hume, David](https://plato.stanford.edu/entries/hume/) | [induction: problem of](https://plato.stanford.edu/entries/induction-problem/) | [legal reasoning: precedent and analogy in](https://plato.stanford.edu/entries/legal-reas-prec/) | [liar paradox](https://plato.stanford.edu/entries/liar-paradox/) | [logic: inductive](https://plato.stanford.edu/entries/logic-inductive/) | [logic: informal](https://plato.stanford.edu/entries/logic-informal/) | [logic: non-monotonic](https://plato.stanford.edu/entries/logic-nonmonotonic/) | [logic: paraconsistent](https://plato.stanford.edu/entries/logic-paraconsistent/) | [logic: relevance](https://plato.stanford.edu/entries/logic-relevance/) | [logical consequence](https://plato.stanford.edu/entries/logical-consequence/) | [Peirce, Charles Sanders](https://plato.stanford.edu/entries/peirce/) | [reasoning: defeasible](https://plato.stanford.edu/entries/reasoning-defeasible/) | [scientific knowledge: social dimensions of](https://plato.stanford.edu/entries/scientific-knowledge-social/) | [Spinoza, Baruch](https://plato.stanford.edu/entries/spinoza/) | [Stebbing, Susan](https://plato.stanford.edu/entries/stebbing/) | [thought experiments](https://plato.stanford.edu/entries/thought-experiment/)

### Acknowledgments

Thanks to Merel Talbi, Elias Anttila, César dos Santos, Hein Duijf, Silvia Ivani, Caglar Dede, Colin Rittberg, Marcin Lewiński, Andrew Aberdein, Malcolm Keating, Maksymillian Del Mar, and an anonymous referee for suggestions and/or comments on earlier drafts. This research was supported by H2020 European Research Council \[771074-SEA].

[Copyright © 2021](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Catarina Dutilh Novaes](https://www.cdutilhnovaes.com/) <[_cdutilhnovaes@gmail.com_](mailto:cdutilhnovaes%40gmail%2ecom)>
